禪林類聚卷第三

伽藍　殿堂　塔廟　丈室　門戶　橋路(并附)

伽藍

世尊與眾行次。以手指地云。此處宜建梵剎。帝釋將一莖草插於地上云。建梵剎已竟。世尊微笑。

天童覺頌云。百草頭上無邊春。信手拈來用得親。丈六金身功德聚。等閑攜手入紅塵。塵中能作主。化外自來賓。觸處生涯隨分足。未嫌伎倆不如人。

無著禪師因往五臺禮文殊。因告辭。文殊命均提童子送出門首。師問此寺是何名額。童子指金剛背後。師回首。寺與童子俱隱沒。只見荒草空谷。

洞山云。欲觀其父。先觀其子。　烏巨行云。此是兄弟合做底事。還會麼。聖寺忽然隱處。無著己眼親開。童子再三喚時。數目十分具足。

明招謙頌云。廓周沙界聖伽藍。滿目文殊接話談。言下不知開佛眼。回頭只見翠山巖。　正覺逸云。寺額突然耀指端。大悲千眼莫能觀。自從一覰金剛背。直至如今作野盤。　佛印元云。樓臺雖有額全無。試問頑童起劫初。忽指金剛看背後。年衰多被鬼椰榆。　道吾真云。前後三三是多少。大事光輝明皎皎。回頭不見解空人。滿目白雲臥荒草。

趙州諗禪師。僧問如何是清淨伽藍。師云丫角女子。云如何是伽藍中人。師云丫角女子懷胎。

汾陽昭頌云。橫胸抱腹藏龍種。刻膽披肝觸鳳胎。勿謂此兒容易得。須知出自痛腸來。　海印信云。咄。這老竭得恁饒舌。清淨伽藍一時漏泄。金剛門外笑呵呵。菩薩堂中聲哽咽。　古德云。伽藍雖是常清淨。丫角懷胎不識羞。無意氣時添意氣。不風流處也風流。

西院明禪師。僧問如何是伽藍。師云荊棘叢林。云如何是伽藍中人。師云獾兒狢子。

圓悟勤頌云。毫髮不留。縱橫自由。閫外乾坤。廓落大方。無外優游。明明祖師意。明明百草頭。褫破狐疑網。截斷愛河流。縱有回天力。爭如直下休。四衢道中淨躶躶。放出溈山水牯牛。

石門徹禪師。僧問如何是無相道場。師云。月照水澄澄。青山無異路。云如何是道場中人。師云。我今向汝說。汝還會也麼。

大陽堅禪師。僧問如何是無相道場。師云。不坐菩提樹。[口*賴]向雪山遊。又云佛殿裏懸幡。

寶蓋山禪師。僧問一間無漏舍合是何人居。師云無各不掛體。云還有位也無。師云不處。

金峯志禪師。因曹山問作甚麼來。師云蓋屋來。山云了也未。師云了也。云。這邊事則了。那邊事作麼生。師云候一日來白和尚。山云如是如是。

梁武帝問達磨起寺(見帝王門)。　般若寺被火焚(見水火門)。

殿堂

投子大同禪師。僧問如何是空王殿。師云建立不得。

雪峯存禪師。僧問如何是空王殿。師云大小。云如何是空王佛。師云是甚麼。

雲門偃禪師。僧問古殿無佛時如何。師云梵音何來。

南堂靜頌云。古殿無佛。梵音何來。夢中喚省。樓閣門開。靈光一點絕塵埃。耀古騰今徧九垓。

南院顒禪師。僧問古殿重興時如何。師云明堂瓦插簷。云恁麼則莊嚴畢備去也。師云斬草蛇頭落。

古德頌云。縱奪之機安可測。隨言生解實堪悲。曉來一陣春風起。吹落庭前三四枝。

德山鑑禪師行脚時挾複子到溈山。直上法堂上。從西過東。從東過西。顧視方丈。溈山不顧。師云無無。便出去(雪竇顯着語云。勘破了也)。師至門首却云。也不得草草。却具威儀再入相見。纔跨門。提起坐具召云和尚。溈擬取拂子。師便喝。拂袖而出(竇云。勘破了也)。溈至晚問首座。今日新到在不。座云當時背却法堂著草鞋出去了也。溈云還識此人麼。座云不識。溈云此子已後向孤峯頂上盤結草庵呵佛罵祖去在(竇云。雪上加霜)。

五祖戒云。德山作賊人心虗。溈山賊過後張弓。　徑山杲云。二尊宿恁麼相見。每人失却一隻眼。　雪竇顯頌云。一勘破。二勘破。雪上加霜曾嶮墮。飛騎將軍入虜庭。再得完全能幾箇。急走過。莫放過。孤峯頂上草裏坐。　上方益云。偷營斫寨入中軍。應是機謀已十分。袖裏金鎚猶未動。山前飛騎去紛紛。　海印信云。虎穴深林人不到。到者還須是獵人。老虎睡驚纔舉目。瞥然跳出獲全身。　佛鑑懃云。德山老。能法戰。一喝聲光吼雷電。騎虎頭兮收虎尾。捋虎鬚兮真可羨。急走下山三十里。又被溈山追一箭。

雪峰存禪師示眾云。望州亭與汝相見了也。烏石嶺與汝相見了也。僧堂前與汝相見了也。後來保福問鵝湖。僧堂前且致。望州亭烏石嶺甚麼處相見來。鵝湖驟步歸方丈。保福便低頭入僧堂。

東禪齋云。此二尊宿會不。是相見不相見。試斷看。　雪竇顯云。二老是則是。只知雪峰放行。不見雪峯把定。忽有箇衲僧出來問。未審雪竇作麼生。豈不是別機宜識休咎底漢。還有望州亭烏石嶺相見底衲僧麼。良久云。擔板禪和如麻似粟。　薦福信云。古人與麼。只有順水之波。且無逆風之浪。　寶林遠云。雪峯是三處相見。保福以兩處問人。鵝湖只解把定不解放行。若有問寶林。烏石嶺望州亭甚麼處相見。攔腮便掌。待伊擬議。拽拄杖打出三門。且要與雪峯流通此話。

汾陽昭頌云。望州烏石與堂前。相見相逢萬萬千。唯有鵝湖并保福。此時相見解推遷。　海印信云。望州烏石常相見。何故禪人却背違。保福鵝湖雖得意。理兵曾未展鏘旗。　佛眼遠云。密密堂堂早二三。本來無物更何堪。癡人見了生歡喜。作者相逢滿面慚。　徑山杲云。望州烏石與僧堂。業識忙忙不可當。提起衲僧拄杖子。五湖四海沸如湯。　大洪遂云。登山過水幾區區。特地相逢問道途。堪笑華山潘處士。長安路上倒騎驢。

雲居簡禪師。僧問孤峯獨宿時如何。師云。閑却七間僧堂。誰教你孤峯獨宿。

丹霞淳頌云。法爾非修本十成。平常酬答最分明。端然指出長安道。無柰遊人不肯行。

塔廟

疎山仁禪師因主事僧為師造壽塔了來白師。師云汝將幾錢與匠人。僧云一切在和尚。師云。為將三文錢與伊。為將兩文錢與伊。為將一文錢與伊。若道得。與吾親造塔。僧無對。後有僧到大嶺。即羅山也。舉前話。嶺云還有人道得不。云未有人。嶺云。汝回舉似疎山道。大嶺云。若將三文與伊。和尚此生決定不得塔。若將兩文與伊。和尚與匠人同出一隻手。若將一文與伊。累他匠人眉鬚墮落。僧回舉似疎山。山具威儀遙望大嶺禮拜歎云。將謂無人。大嶺古佛放光射此間。雖然如是。也是﨟月蓮花。大嶺後聞之乃云。我與麼道已是龜毛長三尺。

浮山遠云。疎山以錐劄地。大嶺用刀剜空。雖然二古德錯下錐刀。今時人亦難構赴。何故。後語中有梢有殺。然雖如是。河裏失錢河裏漉。　圓悟勤云。諸方作者千里同風。萬派朝宗千途共轍。陳尊宿尋常道。老僧只有一口劒。劒下有殺人之意。亦有分身之路。看他受用剸割。不妨八面玲瓏。若不是疎山度量。通方爭見得金聲玉振。只如道。若將三文與伊。和尚此生決定不得塔。不可勞而無功。若將兩文與伊。和尚與匠人同出一隻手。未免拖泥帶水。若將一文與伊。累他匠人眉鬚墮落。直得水灑不著。疎山云也是﨟月蓮花。土曠人稀。大嶺云已是龜毛長三尺。亦有殺人刀亦有活人劒。大眾。且道畢竟明甚麼邊事。翻身獅子大家看。　佛燈珣云。疎山傾囊答謝。其奈尺頭有寸。這僧只知造塔。元來秤尾無星。大嶺三文兩鏹支破不難。慧日若作這僧。待疎山恁麼道。但對曰某甲今日功不浪施。著得箇語。免被三文兩鏹擾亂一生。不教疎山外揚家醜。只如臈月蓮花龜毛三尺又且如何。要會麼。待諸人造塔成就即向你道。

佛鑑懃頌云。接得風流傅粉郎。一朝三度巧粧[米*生]。改頭換面無人識。元是東村李二娘。　佛性泰云。窣堵波成賞匠人。工錢一二與三文。可憐眼裏無筋者。當面定將數目分。　鼓山珪云。袖頭打領無添減。腋下剜襟有短長。大庾嶺頭一尊佛。疎山兩度放毫光。　徑山杲云。鑿壞十方常住地。三錢使盡露屍骸。羅山古佛雖靈驗。未免將身一處埋。　雲巖因云。一文兩文與三文。疎山大嶺謾區分。須知無縫元無價。獨露乾坤聳白雲。

興化獎禪師。僧問多子塔前共談何事。師云一人傳虗萬人傳實。

投子青云。然諸佛不出世亦無有涅槃。佛既如是道亦如然。是以從上諸聖密證此地。所以燃燈不付正覺自成。法既無傳至今續焰。法既無得更復何談。罔測稱揚虗談玄說。然到此地者。何必塔前相見對眾拈花截臂傳衣方為道矣。既不如是。因甚麼大庾嶺頭提不起。復頌云。於道無所證。方通萬法路。或明或暗行。不慎亦不護。月來松色寒。雲去青山露。今古天台橋。幾人能得度。

丈室

世尊令文殊詣維摩詰處問疾。時維摩詰心念。今文殊師利與大眾俱來。即以神力空其室內。除去所有及諸侍者。唯置一床以疾而臥。文殊既入其舍。見其室空無諸所有。獨寢一床。時維摩詰遂與文殊廣說法要。於是維摩詰現神通力。即時須彌登王遣三萬二千獅子之座高廣嚴淨入維摩詰室。諸菩薩大弟子釋梵四天王等昔所未見。其室廣愽悉包容三萬二千獅子座無所妨礙。於毗耶離城及閻浮提四天下亦不迫迮。悉見如故。

溈山祐禪師方丈頌云。溈山方丈。峭峻難上。若人踏著。氣如礬將。

雲峯悅云。作家宗師天然有在。僧問和尚作麼生。因有頌示之云。翠巖方丈。曾無遮障。衲子入來。便見和尚。僧便禮拜起。師云還見翠巖這箇老漢麼。僧擬議。師以拂子驀口摵。

石霜諸禪師在丈室中坐。有僧在明牕外問云。咫尺之間為甚麼不覩師顏。師云我道徧界不曾藏。僧後問雪峰徧界不曾藏意旨如何。峯云甚麼處不是石霜。僧回舉似師。師云這老漢有甚麼死急。

玄沙云。山頭老漢蹉過也。　洞山代云。笑殺土地。　五祖戒云。著甚來由。　琅瑘覺云。雪峯雖有利人之心。且無出人之眼。石霜雖有出人之眼。未知向上一竅。　法雲秀云。要見石霜麼。富嫌千口少。貧恨一身多。

汾陽昭頌云。千疑萬慮扣禪關。徧界非藏豈小言。象骨玄沙猶定動。悞他遊子失歸源。高賢不用隨聲色。地久天長目對門。　保寧勇云。雙眸自小患生盲。兩耳從來只聽聲。指點萬端俱不見。如何彈指得分明。　佛慧泉云。石霜雪老盡悠悠。月下相逢互唱酬。爭似酌螺江上客。一聲漁笛過滄洲。　南華昺云。咫尺之間不覩師顏。幸然獨露誰作遮攔。老倒石霜曾指月。區區雪老重饒舌。釣魚船上謝三郎。金剛腦後添生鐵。

慈明圓禪師一日於方丈內安一盆水。上橫一口劒。下著一雙草鞋。橫按拄杖而坐。見僧入門便指。僧擬議。師便棒。

卍菴顏云。和尚今日供養家親那。又以手揶揄。便作女人拜。　應庵華云。我當時若見。便去左耳邊低低地下一轉語。待他貪觀天上。却與一指。纔擬議。拔劒便斬。驀拈拄杖下座。大眾一時趕散。

水庵一頌云。家山指出路非遙。萬仞嵯峨插碧霄。一片白雲橫谷口。幾多歸鳥盡迷巢。　佛海遠云。暑往寒來春復秋。夕陽西去水東流。將軍戰馬今何在。野草閑花滿地愁。

南泉願禪師。僧問端居丈室將何指南。師云。昨夜三更失却牛。天明起來失却火。

徑山杲云。妙喜初住育王。亦不曾失却牛。亦不曾失却火。或有人問。師居丈室將何指示於人。只向道。饑餐渴飲閑坐困眠。且道與南泉是同是別。若也道得。許你是箇衲僧。若道不得。三十年後却來方丈裏向你道。

保寧勇頌云。昨夜三更失却牛。天明起來失却火。腰未繫兮鞋未穿。面不洗兮頭不裹。

門戶

世尊一日見文殊在門外立。乃云。文殊文殊。何不入門來。文殊云。我不見一法在門外。何以教我入門。

玄覺徵云。為復是門外語門內語。　溈山喆代云。吾不如汝。　性空云。文殊雖善道理。未免以方木逗圓孔。

維摩會上三十二菩薩各說不二法門。至文殊云。我於一切法無言無說。無示無識。離諸問答。是為菩薩入不二法門。文殊又問維摩。維摩默然。文殊嘆云。乃至無有語言文字。是菩薩真入不二法門。說是入不二法門時。於此眾中五千菩薩皆入不二法門得無生法忍。

保福展云。文殊也似掩耳偷鈴。力盡烏江。維摩一默。未出化門。又云。大小維摩被文殊一坐。直至如今起不得。　琅瑘覺云。文殊與麼讚善。也是杓卜聽虗聲。維摩默然。你等諸人切不得鑽龜打瓦。　雪竇顯云。維摩道甚麼。復云。勘破了也。　溈山果云。居士高門可謂壁立萬仞水泄不通。擬心即差動心即隔。不擬不動落在無事界中。時人作麼生入。良久云。退後退後。

雪竇頌云。咄這維摩老。悲生空懊惱。臥疾毗耶離。全身太枯槁。七佛祖師來。一室且頻掃。請問不二門。當時便靠倒。不靠倒。金毛獅子無處討。　白雲端云。一箇兩箇百千萬。屈指尋文數不辨。暫時放在暗牕前。明日與君重計筭。　天童覺云。曼殊問疾老毗耶。不二門開看作家。珉表粹中誰賞鑑。忘前失後莫咨嗟。區區抱璞兮楚庭[剜-夗+(眉-目+貝)]士。璨璨報珠兮隋城斷蛇。休點破。絕疵瑕。俗氣渾無却較些。　西禪需云。言言言兮飄雨灑雪。默默默兮雷轟電掣。藕絲孔裏騎大鵬。等閑挨落天邊月。

溈山祐禪師在百丈時。因司馬頭陀問野狐話作麼生會。師乃以手撼門扇三下。陀云太麤生。師云佛法不是這箇道理。

佛心才頌云。因果雙行孰共知。茫茫四海路多岐。擡頭拶出初生月。便効張公畫翠眉。　佛眼遠云。春至百花開。朱顏安在哉。可憐園裏色。不入鏡中來。　佛燈珣云。盲人來與瘂人抓。說著無因話病苗。一下被他抓著後。平生痒處一時消。

鶴林素禪師因僧敲門。師問是甚麼人。云是僧。師云。非但是僧。佛來亦不著。云佛來為甚麼不著。師云無汝止泊處。

松源岳頌云。十月清霜重。臨風徹骨寒。苦無棲泊處。擺手出長安。

趙州在方丈內聞沙彌喝參。乃向侍者云。教伊去。侍者纔教去。沙彌便珍重。師向傍僧云。沙彌得入門。侍者在門外。

雲居錫云。甚麼處是沙彌得入門。侍者在門外。這裏會得。便見趙州。

鼓山珪頌云。得入門。在門外。說向人。人不會。更高聲。我耳背。　徑山杲云。瑟瑟風松。蕭蕭雨檜。獅子咬人。韓獹逐塊。

趙州僧問如何是趙州。師云東門西門南門北門。

雪竇顯頌云。句裏呈機劈面來。爍迦羅眼絕纖埃。東西南北門相對。無限輪槌擊不開。　羅漢南云。豁達門開入趙州。東西南北任遨遊。龍樓鳳閣依然在。失却來時好路頭。　照覺總云。四廓關閑鎮趙州。幾於城下起戈矛。將軍戰馬今何在。野草閑花滿地愁。　普融平云。袖裏金鎚一擊開。東西南北絕纖埃。石橋南畔臺山路。報你遊人歸去來。　圓通僊云。四門開豁任來遊。脚下分明到地頭。四五百條花柳巷。二三千處管絃樓。

良遂座主初參麻谷。谷見來便將鋤頭去鋤草。主到鋤草處。谷殊不顧。便歸方丈閉却門。主次日復去。谷又閉門。主遂敲門。谷乃問阿誰。主云良遂。纔稱名忽爾契悟。乃云和尚莫瞞良遂。良遂若不來禮拜和尚。洎合被十二部經論賺過一生。谷乃開門令通悟由。遂印可之。及歸講肆。散席告諸徒云。諸人知處良遂總知。良遂知處諸人不知。

雲門云。便有逆水之波。如今得入。是順水之意。亦喚作雙放時節。又云。麻谷問阿誰。他道莫瞞某甲。不是識破麻谷相見時節。若不禮拜和尚洎被經論賺過一生。亦知有賺人處。又云。作麼生是良遂知處。

汾陽昭頌云。逆順之機不易當。大根良遂解思量。若非久積同風事。爭肯回頭見法王。　正覺逸云。禪林深䆳乍遊盤。鋤草關門豈易看。莫謂老師渾不是。得相瞞處且相瞞。　佛眼遠云。平生心膽向人傾。到此門中有幾人。別後都城舊知己。暖煙斜日又黃昏。　白雲端云。閉戶攜鋤已太賒。更來當面受塗茶。光中自覺遭瞞久。方信無人共出家。　海印信云。閉戶攜鋤理最幽。豁然大悟話元由。從來學業空勞力。始信黃河輥底流。

雲蓋安禪師因僧問石霜萬戶俱閉時如何。霜云堂中事作麼生。僧經半年方始道得云。無人接得渠。霜云道也太煞道。祇道得八九成。師聞却禮請石霜為道。霜不道。師乃抱霜從方丈後去坐云。和尚若不道。須打和尚去。霜云得在。師乃禮拜不住。霜云無人接得渠。師於言下有省。

東禪齊云。只如石霜意作麼生。若道一般。前來為甚麼不許伊。若道別有道理。又只重說一徧。且道古人意作麼生。　翠巖芝云。先行不到。末後太過。　徑山杲云。一對無孔鐵鎚。就中一箇最重。　天童覺云。穩密田地忌墮功勳。貼體衣裳會須脫却。宗中辨的量外轉機。須子細始得。同中之異酌然尚帶依稀。異中之異直是難臻妙極。還到石霜父子轉側處麼。燭曉玉人初破夢。夜寒青女未登機。

投子青頌云。古殿巖開月鎻松。霜凝雪露韻無窮。星前人臥千峯室。佛祖無因識得渠。

雲居膺禪師。僧問六戶不明時如何。師云不涉緣。云向上事如何。師云慎者不讓。

投子青頌云。春到石人視遠山。鶯啼花木碧波閑。須知雲外巖松瑞。千古迎風任歲寒。

夾山會禪師。僧問。會處即不問。不會處請師一言。師云。戶掛淍林。影中辨取。

丹霞淳頌云。威音那畔不能行。撒手還家懶問程。寢殿無人空寂寂。滿牕唯有月虗明。

橋路(并附)

馬祖一禪師因鄧隱峯辭師。師云甚處去。云石頭去。師云石頭路滑。云竿木隨身逢場作戲。便去。纔到石頭遂繞禪床一匝振錫一下。問是何宗旨。頭云蒼天蒼天。峯無對。却回舉似師。師云。汝更去見。他道蒼天蒼天。汝便噓兩聲。峯又去。一依前問。頭乃噓兩聲。峰又無語。歸舉似師。師云向汝道石頭路滑。

趙州諗禪師。僧問。久嚮趙州石橋。到來祇見略彴。師云你祇見略彴不見石橋。云如何是石橋。師云渡驢渡馬。云如何是略彴。師云箇箇度人。

雲居錫云。趙州為當扶石橋扶略彴。

智門祚頌云。趙州石橋本無星。水急遊魚不易停。橋上祇觀驢馬跡。誰人敢向御街行。　雪竇顯頌云。孤危不立道方高。入海還須釣巨鰲。堪笑同時灌溪老。解云劈箭亦徒勞。

趙州僧問如何是不錯路。師云識心見性是不錯路。

徑山杲云。棒打石人頭。嚗嚗論實事。不用作禪會。不用作道會。若要不錯路。須是識心見性始得。且那箇是識底心。那箇是見底性。有般底聞恁麼道。便道有水皆含月無山不帶雲。恁麼見解。正是鄭州出曹門。

盤山積禪師示眾云。向上一路千聖不傳。學者勞形如猿捉影。

琅瑘覺云。上來講讚。無限良因。　楊岐會云。口上著。

白雲端頌云。盤山向上路何玄。罕見行人耳有穿。口上著來無咬處。方知千聖不能傳。　松源岳云。千聖不傳到今日。口上著來無等匹。洞庭山脚太湖心。行人路上空啾唧。

洞山价禪師。僧問。和尚尋常令學人行鳥道。如何是鳥道。師云不逢一人。云如何行。師云直須足下無私去。云祇如鳥道莫便是本來面目。師云闍黎為甚麼却顛倒。云甚麼處是學人顛倒處。師云。若不顛倒。為甚麼却認奴作郎。云如何是本來面目。師云不行鳥道。

丹霞淳頌云。古路翛然倚太虗。行玄猶是涉崎嶇。不登鳥道雖為妙。點檢將來已觸途。

神山密禪師與洞山過獨木橋。洞山先過了。拈起木橋云過來。師云价闍黎。洞山乃放下木橋。

丹霞淳頌云。平地無端鑿陷坑。木橋拈起使人行。沈沈寒水如何渡。月夜金雞報五更。

乾峰僧問。十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在甚麼處。師以拄杖劃云在這裏。僧後請益雲門。門拈起扇子云。扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。會麼會麼。

雪竇顯代僧喝。曾有僧請益長慶。慶云問取堂中第二座。雪竇代僧云。錯。尋有僧問雪竇。竇云墮坑落壍。又自代云。作賊人心虗。　黃龍南云。乾峯一期指路。曲為初機。雲門乃通其變。故使後人不倦。　大溈秀云。今古盡道乾峯安居祖師之堂。開後人之徑路。殊不知乾峯老漢被這僧一問。直得手忙脚亂。諸德。且道誵訛在甚處。良久云。不在水兮不在山。只在人心返覆間。　東林總云。有一古德道乾峯搖頭。雲門擺尾。這僧只是箇撞露柱漢。脚跟下透過也不知。便謂東家點燈西家暗坐。龍㘅海寶游魚不顧。山僧今日不可也隨波逐浪臨危悚人。殊不知大小乾峯雲門俱被這僧勘破。且道甚麼處是勘破處。良久云。多時雨水不及曬浪。佛心才頌云。樓閣重重擊不開。乾峯劃破露崔嵬。十方佛剎全彰處。一一門中見善財。　天童覺云。入手還將死馬醫。返魂香欲起君危。一期拶出通身汗。方信儂家不惜眉。　皷山珪云。乾峯不用指陳。雲門休打骨董。自然東海鯉魚。築著帝釋鼻孔。　徑山杲云。撦破雲門一柄扇。拗折乾峰一條杖。二三千處管絃樓。四五百條花柳巷。

鏡清怤禪師。僧問達者同遊一路行。為甚麼不行。師云已到平頭。

翠巖代云。老兄還達也未。　首山念代云。不爭先。又云。到了不知。又云。但請先行。

首山僧問如何是菩提路。師云此去襄縣五里。云向上事如何。師云來往不易。

投子青頌云。問路窮途擬進程。綠楊鶯語送行人。牌標五里向君說。莫道當年不指陳。

茶陵郁山主不曾行脚。因廬山有化士至。論及宗門中事。教令看僧問法燈百尺竿頭如何進步。燈云啞。凡三年。一日乘驢度橋。一踏橋板而墮。忽然大悟。遂有頌云。我有神珠一顆。久被塵勞封鎻。今朝塵盡光生。照見山河萬朵。因此更不遊方。

白雲端頌云。百尺竿頭曾進步。溪橋一踏沒山河。從茲不出茶川上。吟嘯無非邏哩囉。

天衣懷禪師云。九天雲路早須尋。莫遣蹉跎歲月深。天地懸遠。向甚麼處去。

南堂靜頌云。夏金烏似火當空掛。最高峯挑在青雲罅。

法昌遇禪師問石門臯云近離甚麼處。云石門。師云我聞石門路嶮水泄不通。因甚到這裏。云十里雙牌五里單堠。師云途中事作麼生。云。到處行松色。時時聽水聲。師云來時水牯牛在甚麼處。云自有人看。師云鼻索為甚麼在法昌手裏。臯云這老漢瞞却多少人。隨後打一坐具。師云。三十年撈龍打鳳。今日被鼠咬。雲頂禪師。僧問。昔日相如題柱。未是作家。今日橋成。請師下筆。師云。彩氣夜常動。精靈日少逢。云。荊山有玉。鑑在卞和。師云。洪州斬冬瓜。滿江皆是血。

趙州諗禪師在南泉時。一日在井樓上打水。見泉過。乃抱定柱。懸一脚云相救相救。泉遂於踏梯上打云。一二三四五。師便下樓。具威儀上方丈云。適來謝和尚相救。

佛鑑懃云。一人將錯就錯。一人看樓打樓。然雖如是。子為父隱。直在其中。

四禪禪師。僧問。古人有請不背。今請和尚入井還去也無。師云。深深無別源。飲者消諸渴。

丹霞淳頌云。曹溪源派古之今。意識徒將度淺深。好是昔人遊戲處。然雖入井不曾沈。

禪林類聚卷第三

禪林類聚卷第四

祖教　問法

祖教

六祖大師因僧問黃梅意旨甚麼人得。師云會佛法人得。云和尚還得不。師云我不得。云和尚為甚麼不得。師云我不會佛法。

汾陽昭代云。方知密旨難傳。　翠巖芝云。會得二頭。不會得三首。作麼生道得出身之路。　白雲端云。大眾還識祖師麼。　徑山杲云。大眾還見祖師麼。若也不見。徑山為你指出。蕉芭蕉芭。有葉無了。忽然一陣狂風起。恰似東京大相國寺裏三十六院東廊下北角頭王和尚破袈裟。畢竟如何。歸堂喫茶。　佛性泰云。破布裹真珠。識者方知是寶。爛泥藏棘刺。踏著方乃驚人。諸人還見祖師麼。倒騎白額虎。突出眾人前。

佛印元頌云。當日黃梅傳意旨。會佛法人如竹[竺-二+韋]。麟龍頭角盡成空。盧老無能較些子。

馬祖一禪師。僧問。離四句絕百非。請師直指西來意。師云。我今日勞倦不能為汝說。問取智藏去。僧乃問藏。藏云何不問和尚。云和尚教來問。藏云。我今日頭痛不能與汝說。去問取海兄。僧遂問海。海云我到這裏却不會。僧舉似師。師云。藏頭白。海頭黑。

溈山喆云。這僧與麼問。馬師與麼答。離四句絕百非。智藏海兄都不知。會麼。不見道馬駒踏殺天下人。　五祖演云。馬大師無著慚惶處。只道得箇藏頭白海頭黑。這僧將一檐朦[月*董]換得箇不會。若也眼似流星。多少人失錢遭罪。　佛眼遠云。大眾說白道黑理甚分明。諸人還見馬大師麼。久立也太無端。　文殊道云。馬師言中有響。這僧眼裏無筋。西堂百丈同坑無異士。依樣畫葫蘆。只如馬大師道藏頭白海頭黑。又作麼生。片雲橫谷口。迷却幾人源。

雪竇顯頌云。藏頭白。海頭黑。明眼衲僧會不得。馬駒踏殺天下人。臨濟未是白拈賊。離四句。絕百非。天上人間唯我知。　南華昺云。四句百非皆杜絕。陽春白雪唱彌高。風清月皎無雲夜。誰把吹毛換寶刀。　照覺總云。百非四句絕何言。黑白分明定正偏。獅子窟中無異獸。驪龍行處浪滔天。　佛鑑懃云。湘靈二女神僊格。笑倚朱門香陌陌。一抹臙脂透臉紅。更加十分天真色。　圓覺演云。百非四句絕疎親。馬駒踏殺天下人。藏頭白兮海頭黑。門外金剛笑又嗔。

水潦禪師問馬祖如何是西來的的。意祖乃當胷一踏踏倒。師忽契悟。起來拊掌大笑云。也大奇。也大奇。百千三昧無量妙義。只向一毛頭上便一時識得根源去。遂乃作禮而退。(廣燈小異)

琅瑘覺云。大眾。你道水潦還曾悟也未。　天童覺云。馬大師不合放過。待伊起來恁麼道。但問祇這一毫從甚麼處得來。待伊擬議。更與一踏。　西禪需云。大小水潦喫人拳踢了。却道他悟。悟甚麼屎。及乎起來。更不識羞。猶道我向一毫頭上識得根源。且莫捏目生花。住山後告眾云。自從一喫馬師踏。直至如今笑不休。且道笑箇甚麼。　塗毒篥云。諸方咸云。瘥病不假驢駝藥。風流不在著衣多。殊不知水潦錯喫巴豆。吐得許多惡毒方盡。若是禪。全未夢見。具眼者試甄別看。

照覺總頌云。水潦承機徹祖意。馬駒一踏曉根源。虗空撲落無閑地。却向滄溟駕鐵船。　白雲端云。一踏倒時堪大笑。從前伎倆盡徒勞。蛇頭却要重揩痒。萬萬千千出一毫。　旻古佛云。海上追奔天馬駒。偶來騰踏露全軀。百千妙義毫端現。拊掌呵呵笑識渠。　野軒遵云。馬駒一踏。驢兒倒地。大笑起來。羊鳴犬吠。

趙州諗禪師。僧問如何是祖師西來意。師云庭前栢樹子。云和尚莫將境示人。師云我不將境示人。云如何是祖師西來意。師云庭前栢樹子。

慈明圓頌云。趙州庭前栢。天下走禪客。養子莫教大。大了作家賊。　浮山遠云。庭前栢樹趙州道。廬陵米價吉陽敷。三歲兒童皆念得。八十翁翁會也無。　雲峯悅云。入門何必辨來機。老倒禪和不自知。栢樹庭前剛指示。番令平地下針錐。　雪竇顯云。七百甲子老禪和。安貼家邦苦是他。人問西來指庭栢。却令天下動干戈。　黃龍南云。趙州有語庭前栢。禪者相傳古到今。摘葉尋枝雖有解。須知獨樹不成林。　天衣懷云。趙州庭前栢。三冬括地寒。處處綠楊堪繫馬。家家門首透長安。　翠巖真云。僧問西來意。趙州栢樹酬。皮下若有血。官差不自由。　湛堂凖云。庭前栢樹子。少悟出常情。雨過山添翠。雲收日月明。　兜率悅云。趙州全不犯工夫。覿面寧有細與麤。重疊示君君不見。庭前栢樹本來無。

趙州僧問如何是祖師西來意。師云欄中失却牛。(或作龍雲)

慈雲圓照頌云。欄中失却牛。有問即有詶。更若求玄妙。猢猻築氣毬。

趙州僧問如何是祖師西來意。師云板齒生毛。

投子青頌云。九年少室自虗淹。爭似當頭一句傳。板齒生毛猶可事。石人踏破謝家船。

靈樹敏禪師。僧問如何是禪師西來意。師默然。後遷化。欲立行狀碑。要選此語刻石。時雲門為首座。僧問先師默然處如何上碑。雲門代云。師。

白雲端頌云。師之一字太巍巍。獨向寰中定是非。必竟水須朝海去。到頭雲定覔山歸。　佛印元云。靈樹當初密對揚。暗中文彩已全彰。後人不見雲門老。一字千般亂度量。　旻古佛云。師字相酬作者知。韶陽千古特光輝。茫茫宇宙人無數。到底誰明一字師。　寶峰明云。西來祖意若為酬。手把明珠已暗投。却被雲門添一字。致令千古閙啾啾。

龍牙遁禪師。僧問如何是祖師西來意。師云待石烏龜解語即向汝道。云石烏龜解語也。師云向汝道甚麼。僧無對。

保寧勇代云。和尚也須忌口始得。

投子青頌云。石龜語話是誰聞。無耳髑髏夜聽深。天曉便藏無影樹。太陽雖照不能尋。

龍牙初參翠微。師乃問云如何是祖師西來意。翠微云與我過禪板來。師過與微。微接得便打。師云。打則任打。要且無祖師意。又參臨濟亦如是問。濟云與我過蒲團來。師過與濟。濟接得便打。師云。打即任打。要且無祖師意。師後住山。有僧問。和尚當年問二尊宿。祖師意明也未。師云。明則明已。要且無祖師意。(廣燈先參臨濟)

五祖戒云。祖師土宿臨頭。又云。和尚得與麼面長。　雪竇顯云。臨濟翠微只解放不解収。我當時若作龍牙。待伊索蒲團禪板。拈得劈胷便擲。　翠巖芝云。當初如是。今時衲僧皮下還有血麼。　大溈喆云。翠微臨濟可謂本分宗師。龍牙一等是撥草瞻風。與他後人為龜為鑑。又舉住山後僧問處乃云。龍牙瞻前顧後應病與藥。大溈則不然。待問當時二尊宿明不明。劈脊便棒。非唯扶竪翠微臨濟。乃不辜他來問。　石門聰云。龍牙無人挨著猶可。纔被箇衲子挨著。失却一隻眼。

雪竇顯頌云。龍牙山裏龍無眼。死水何曾振古風。禪板蒲團不能用。只應分付與盧公。盧公付了亦何憑。坐倚休將繼祖燈。堪對暮雲歸未合。遠山無限碧層層。　佛性泰云。子鄉不下單于拜。始末常遵漢帝儀。雪後乃知松栢操。事難方見丈夫兒。　天童覺云。蒲團禪板對龍牙。何事當機不作家。未意成褫明月下。恐將流落在天涯。虗空那掛劒。星漢却浮槎。不萠草解藏香象。無底藍能著活蛇。今日江湖何障礙。通方津渡有船車。

龍牙問洞山如何是祖師西來意。山云待洞水逆流即向汝道。師從此悟旨。

汾陽昭頌云。龍牙未息狂心地。遍問諸師不肯休。先達慜他親志切。直言洞水逆須流。　投子青云。古源無水月何生。滿岸西流一派分。蔥嶺罷詢熊耳夢。雪庭休話少林春。

三聖然禪師。僧問如何是祖師西來意。師云臭肉來蠅。僧舉似興化。化云我即不與麼。僧云如何是祖師西來意。化云破驢脊上足蒼蠅。

正覺逸頌云。水母有骨。靈龜無殻。瞎驢臭肉來於蠅。佛意祖意如山嶽。　白雲端云。破脊蠅多臭肉蠅。誰知興化不徒行。慣從五鳳樓前過。手握金鏘賀太平。　黃蘗勝云。匝地風光無間違。因何不信却生疑。老婆為君重指出。臭肉團上青蠅飛。

投子大同禪師遇翠微於法堂上行。便問西來意旨和尚如何示人。微顧視之小頃。師云乞師垂示。微云更要第二杓惡水那。師便禮拜。微云莫垛却。時至根苗自生。(或作夾山。小異)

本覺一頌云。曾把西來問翠微。經行駐步太慈悲。當時投子如能會。惡水重將更潑誰。

枝請師直指云。春風一陣來。滿地紅英落。大眾作麼生會。且各自歸堂去。

仰山湧禪師。僧問曹溪意旨如何。師云一鏁入寒空。

投子青頌云。重峯層仞插寒空。塔鏁深雲勢莫窮。千古松聲來有韻。萬年溪水去無蹤。

荷玉慧禪。師僧問如何是西來的的意。師云不禮拜更待何時。

丹霞淳頌云。虗堂寂寂夜深寒。攜得瑤琴月下彈。不是知音徒側耳。悲風流水豈相干。

谷山像禪師。僧問如何是祖師西來意。師云。半夜烏兒頭戴雪。天明啞子抱頭歸。

丹霞淳頌云。瑞霧祥煙鏁玉樓。妙年王子恣優遊。琉璃殿上騎金馬。明月堂前輥繡毬。

雲門偃禪師。僧問如何是祖師西來意。師云日裏看山。

智門祚頌云。日裡看山也是常。西來祖意謾商量。金色獅子希逢有。多是狐狸喚作狼。　無為子云。日裏看山滿眼青。千巖萬壑鬥縱橫。洞門疑是雲遮斷。到者須知路坦平。　三祖宗云。匡真不惜兩莖眉。日裏看山對祖機。﨟月火燒春又綠。只宜飛走會相依。　佛鑑懃云。雨餘江上兩三峯。堆疊煙嵐不記重。眼裏看來端的瞎。耳根聞處出天聰。　投子青云。坦然曾問老師安。爭似韶陽一句傳。日裏華山僊掌露。夜深猿呌月當軒。

雲門僧問如何是一代時教。師云對一說。

雪竇顯頌云。對一說。太孤絕。無孔鐵鎚重下楔。閻浮樹下笑呵呵。昨夜驪龍拗角折。別別。韶陽老人得一橛。　五祖演云。對一說。卷盡五千四十八。風花雪月任流傳。金剛腦後添生鐵。　佛性泰云。對一說。五教二乘盡該攝。龍宮海藏任縱橫。水底泥牛吞却月。

洛浦安禪師。僧問如何是祖師西來意。師云。青嵐覆處。出岫藏峯。白月輝時。碧潭無影。

丹霞淳頌云。群花未發梅先折。萬木凋零栢轉奇。雲淡不彰篩月影。煙輕那露引風枝。

洛浦僧問如何是祖師西來意。師以拂子擊繩床云會麼。云不會。師云。天上忽雷驚宇宙。井底蝦蟆不舉頭。

洛浦僧問祖意教意是同是別。師云。日月並輪輝。誰言別有路。云恁麼則顯晦殊途事非一揆。師云。但自不亡羊。何須泣岐路。

丹霞淳頌云。月篩松影高低樹。日照池心上下天。赫赫炎空非卓午。團團秋夜不知圓。

即大行。受記之緣亦就矣。厥後眾緣不備。果如所記。

梁山觀禪師。僧問如何是祖師西來意。師云莫亂道。

投子青頌云。國令嚴嚴擬者危。毫釐纔動鐵輪隨。心萌口應三千里。齒露言來苦怨誰。

梁山僧問祖意教意是同是別。師云。金烏東上人皆貴。玉兔西沈佛祖迷。

丹霞淳頌云。靈山會上言雖普。少室峯前句未形。瑞草蒙茸含月秀。寒松蓊鬱出雲青。

巴陵鑑禪師。僧問祖意教意是同是別。師云。雞寒上樹。鴨寒下水。

五祖演云。大小巴陵只道得一半。白雲即不然。掬水月在手。弄花香滿衣。　松源岳云。白雲盡力道。只道得八成。有問靈隱。只向他道。人我無明一串穿。

保寧勇頌云。昨夜三更屈指輪。世間休說兩三人。數聲羗笛離亭晚。君向瀟湘我向秦。　投子青云。同別祖教問端由。便將元價與他酬。絲綸夜靜人垂釣。曉得金烏帶月收。　湛堂凖云。雞寒上樹。鴨寒下水。時節不相饒。古今自然理。寒松十里吼清風。流水一溪聲未已。

香林遠禪師。僧問如何是祖師西來意。師云坐久成勞。

雪竇顯頌云。一箇兩箇千萬箇。脫却籠頭卸角駄。左轉右轉隨後來。紫湖要打劉鐵磨。　野軒遵云。香林無雜木。一一是旃檀。野火忽然發。清風天地寬。祖意報爾曹。坐久自成勞。

光孝鐵觜覺禪師至法眼處。眼問近離甚處。師云趙州。眼云承聞趙州有栢樹子話是不。師云無。眼云。往往皆謂。僧問如何是祖師西來意。趙州云庭前栢樹子。上座何得道無。師云。先師實無此語。和尚莫謗先師好。眼云真獅子兒。

白雲端頌云。新羅鷂子刺天飛。鈍鳥籬邊懞不去。趙州庭栢一何高。誰道先師無此語。　溈山秀云。僧問西來栢樹酬。何必斯言謗趙州。令人長憶清涼老。一句當年喚轉頭。　正覺逸云。日炎風吹瘦影孤。趙州嘗指庭前株。昇元大小清凉老。未會先師此語無。　大洪遂云。趙州無語幾人知。江北江南見者稀。山寺桃花復何在。相逢空愛白公詩。　佛印元云。庭前栢樹子。趙州無此語。承言須會宗。勿自立規矩。　真淨文云。庭前栢樹子。趙州無此語。若是本色人。直下未相許。

石門徹禪師。僧問如何是三乘教外別傳一句。師云東村王老夜燒錢。

洞山聰頌云。東村王老夜燒錢。草鞋踏地帽指天。家無白澤招禍福。窮時相炒餓相煎。　地藏恩云。東村王老夜燒錢。眼中塵霧口中煙。招神引鬼成妖恠。三脚蝦䗫飛上天。　上方益云。東村王老夜燒錢。野鬼閑神滿目前。休更逢人覔玄旨。謝家人不在漁船。　無為子云。三乘教外別流傳。瞎漢多知喚作禪。天下衲僧參不到。東村王老夜燒錢。

首山念禪師。僧問如何是祖師西來意。師云風吹日炎。

汾陽昭頌云。日炙風吹不計年。行人塵路辨應難。擬心早已深三尺。更教誰問箇中玄。　法華舉云。風吹日炎少人知。頂仰先賢對此機。饒君曠劫生前會。穿耳胡僧也皺眉。　翠巖真云。日炙風吹問祖來。紅塵亘野眼難擡。忙忙役役知多少。二月春深動地雷。　二祖宗云。日炙風吹也大奇。根鏘疋馬將家兒。皇圖自古元無事。撥動煙塵更是誰。　雲溪恭云。日炎風吹當路頭。衲僧見後莫遲留。我今到此堪惆悵。葉落花紅經幾秋。

汾陽昭禪師。僧問如何是祖師西來意。師云青絹扇子足風凉。

白雲端頌云。青絹扇子足風凉。親得搖來始息狂。只愛團團無縫者。人前空自眼如羊。　正覺逸云。叢林傑出鎮汾陽。譽走名馳振八方。人問西來祖師意。解云扇子足風凉。　上方益云。汾陽青扇價難酬。為有凉風卒未休。不見鹽官多少眾。競頭爭角覔犀牛。　慈受深云。青絹扇子足風凉。日用何曾有覆藏。堪笑塵中無限客。手遮西日汗如湯。　楚安方云。親得搖來始息狂。風動荷花滿坐香。自從一得真歸趣。無意涼人人自凉。

浮山遠禪師。僧問如何是祖師西來意。師云平地起骨堆。

海印信頌云。平地起骨堆。三春震地雷。只聞千萬去。不見一人回。　地藏恩云。平地起骨堆。金毛獅子吼。誰知無味談。塞斷眾人口。　投子青云。嫩草疏斜徑。山泉帶碧流。文曾要渭水。烈士耻莊周。　天寧璉云。大朴未分時。混然成一片。明暗不曾彰。已過新羅箭。

南臺勤禪師。僧問如何是祖師西來意。師云一寸龜毛重七斤。

投子青頌云。等閑不語未逢人。語便傷直似太親。不顧火中鸞鳳息。驚他石虎暗生瞋。

鐘山章禪師。僧問如何是祖師西來意。師云不東不西。

保寧勇頌云。西來祖意不東西。猿鳥春深抱樹啼。多少行人空悵望。青山孤聳白雲低。

三祖宗禪師。僧問祖意西來願垂開示。師云泥牛吞巨浪。云中下之機如何體究。師云木馬踐紅塵。云恁麼則法輪再轉祖道重光。師云土上加泥。

問法

清原思禪師。僧問如何是佛法大意。師云廬陵米作麼價。

汾陽昭頌云。出家學道未心開。請問宗師大意來。却問廬陵米幾價。當時心境一齋灰。　黃龍南云。廬陵米價逐年新。道聽虗傳未必真。大意不須歧路問。高低宜見本來人。　法昌遇云。烏龜三眼赤。祥麟一角尖。騰雲生暮雨。溪月夜明簾。　高庵悟云。老清原。沒縫罅。問佛法。酬米價。衲僧一粒若沾唇。拄杖橫擔繞天下。　天童覺云。太平治業無象。野老家風至淳。只管村歌社舞。那知舜德堯仁。

無著禪師因往五臺禮文殊。文殊問近離甚處。師云南方。殊云南方佛法如何住持。師云末法比丘少奉戒律。殊云多少眾。師云或三百或五百。師却問此間佛法如何住持。殊云龍蛇混雜凡聖同居。師云多少眾。殊云前三三後三三。師退乃問童子。適來大聖道前三三後三三。是多少。童子云大德。師應諾。子云是多少。

汾陽昭代云。識得你。　翠巖芝云。文殊道前三三後三三。作麼生會。要會麼。千年無影樹。今時沒底靴。　徑山杲云。徑山當時若見。即向他道和尚如此住持極是不易。

雪竇顯頌云。千峯盤屈色如藍。誰謂文殊是對談。堪笑清凉多少眾。前三三與後三三。　正覺逸云。首後三三問若干。應機召發轉顢頇。如今大有如斯者。負鉢腰囊到處摶。　佛印元云。堪笑前三與後三。當時相對語喃喃。却因無著分明見。後此清凉沒可參。　照覺總云。聖者由來不可陪。相逢相問豈安排。三三前後輝今古。一向無私振九垓。　雲溪恭云。文殊前後答二三。獨泛輕舟過海南。洪浪波心看水勢。一輪明月印寒潭。　地藏恩云。前三三與後三三。筭數籌量卒未諳。芳草凄凄煙景裏。鷓鴣啼處是江南。

臨濟玄禪師因定上座問如何是佛法大意。師下禪床擒住打一掌便托開。定佇立。傍僧云。定上座何不禮拜。定纔作禮。忽然大悟。

雪竇顯頌云。斷際全機繼後蹤。持來何必在從容。巨靈擡手無多子。分破華山千萬重。　南華昺云。一棒一條痕。一摑一掌血。若無般若靈根。到此如何打發。　佛鑑懃云。掣電之機過趙州。為人須到結窮頭。掌中擎出香山子。直上高高十二樓。　天童覺云。不墮前後。獨超古今。喚回千歲夢。飛出九臯禽。直下一槌光迸散。斬新彈子出爐金。

趙州諗禪師。僧問萬法歸一一歸何處。師云我在青州作一領布衫重七斤。

圓悟勤云。摩醯三眼一句洞明。似海朝宗千途合轍。雖然如是。更有一著在。忽有人問蔣山。萬法歸一一歸何處。只向他道。饑來喫飯困來眠。　佛眼遠云。大眾。至音絕韻。妙曲非聲。通身不掛。寸絲赤體。全無忌諱。諸人切莫拈䭔䑛指。直須截斷舌頭放下身心。自然快活。眼若不睡諸夢自除。心若不異復名何物。快活快活。歸堂喫茶。

雪竇顯頌云。編辟曾挨老古錐。七斤衫重幾人知。而今拋向西湖裏。下載清風付與誰。　白雲端云。七斤衫重豈難提。日出東方定落西。一擊珊瑚枝粉碎。轟轟雷雨滿山溪。　保寧勇云。獨坐獨行真竭斗。無規無矩老禪和。四方八面難拘檢。天下誰能柰你何。　文殊道云。趙老布衫重七斤。問處分明答處親。大地山河都蓋却。誰是當機裁剪人。　普融平云。七斤衫重絕纖挨。妙手何人解剪裁。堪笑東村王大姐。滿身風雨入門來。

趙州僧問。方外忽有人問和尚說甚麼法。如何祗對。師云鹽貴米賤。

西禪需頌云。鹽貴米賤。諸事成現。擬欲商量。腦後拔箭。

洛浦安禪師。僧問如何是佛法大意。師云。雪覆孤峯峯不白。雨滴石笋笋須生。

丹霞淳頌云。海底龍吟雲雨潤。林中虎嘯谷風清。莫言滿路生荊棘。況是貧家少送迎。

長慶稜禪師問靈雲。如何是佛法大意。雲云。驢事未了。馬事到來。

汾陽昭頌云。靈雲因問出家才。驢使前行馬使來。長慶不明真實地。句中認影影難開。予今報你諸禪侶。九衢杲日照香街。　保寧勇云。東行不見西行利。南頭買賤北賣貴。橫千竪百筭河沙。九九翻成八十一。　佛鑑懃云。驢事未了馬事來。鐘聲未了鼓聲催。春來縱步林間看。無限桃花夾李開。　無為子云。驢事未了馬事來。一花欲謝一花開。安南已得煙塵息。塞北將軍唱凱回。

鼎州文殊禪師。僧問萬法歸一一歸何處。師云黃河九曲。

投子青頌云。問法窮因歸何處。黃河透過碧波瀾。須知雲外千峯上。別有靈松帶露寒。　西禪需云。路窮崖斷進無門。賴有山頌指去原。九曲黃河清徹底。誰知別是一乾坤。　木庵云。九曲那容眨眼看。操舟誰解別波瀾。文殊曾展回天手。直得朝宗萬派乾。

首山念禪師。僧問如何是佛法大意。師云楚王城畔汝水東流。其僧於此悟入。

佛慧泉頌云。楚王城畔水東流。逐浪隨波早晚休。唯有謝郎生計在。夜深明月上孤舟。　三祖宗云。楚國成邊水去東。發船便被打頭風。蘆花彎裏聽漁唱。熨斗煎茶銚不同。　雲溪恭云。楚王城畔水東流。日夜波濤去不休。巖下忽逢湘水客。謂言依舊注悠悠。　溈山秀云。楚王城畔水東流。今古朝宗是到頭。逐浪隨波如未息。輸他漁父泛孤舟。　普融平云。千波萬波曾無盡。去槳來帆浩莫窮。謝客睡惺孤月白。閑吹一笛渡頭風。

慈明圓禪師。僧問如何是佛法大意。師云洞庭湖水浪滔天。

翠巖真頌云。水出高源上。風翻浪作銀。絲毫聊一頌。夢裏說書紳。　水庵一云。洞庭湖水若為窮。南北東西浩浩風。鸞鳳翱翔非鷰雀。野田深處謾尋蹤。

禪林類聚卷第四

禪林類聚卷第五

說法　禪定　悟道　大道

說法

世尊一日陞座。大眾集定。文殊白槌云。諦觀法王法。法王法如是。世尊便下座。

芭蕉徹云。忙忙者匝地普天。　松源岳竪起拂子云。世尊三昧。文殊三昧。總在拂子頭上。諸人還見麼。臥龍纔奮迅。丹鳳便翱翔。

明招謙頌云。聲振大千龍虎伏。無人解和法王才。言下便明猶是鈍。頻教千眼一時開。　智門祚云。文殊白槌報眾知。法王法令合如斯。會中若有僊陁客。不待眉間毫相輝。　雪竇顯云。列聖叢中作者知。法王法令不如斯。會中若有僊陀客。何必文殊下一槌。　海印信云。未兆之前早二三。白槌之後更那堪。當時若有僊陀客。不到如今疆指南。　地藏恩云。諦觀法王法。法王法如是。玉輪影射珊瑚枝。一陣清風動天地。　南華昺云。瞿曇按指。文殊據令。漏泄天機。一槌打正。　天童覺云。一段真風見也麼。綿綿化母理機梭。織成古錦含春像。無柰東君漏泄何。　楚安方云。金搥影動。寶劒光寒。八萬之眾。齊著眼看。

馬祖一禪師一日陞堂。百丈出。卷却蓆。師下座。便歸方丈。次問百丈。我適來上堂未曾說話。你為甚便卷却蓆子。丈云昨日被和尚扭得鼻頭痛。師云爾昨日向甚處留心。丈云今日鼻頭又不痛也。師云你深知今日事。百丈乃作禮而退。(廣燈小異)

雪竇顯云。諸方皆謂奇特。漝麼舉還當麼。若當。譬如水母以蝦為目。若不當。又空讚歎圖箇甚麼。眾中一般漢亂踏向前問古人意旨如何。更有老底不識好惡。對云將謂僊陀客。又云來日更到座前。苦哉苦哉。如此自稱宗匠。欲開人天眼目。驢年去。諸上座。雪竇當時若見伊出來卷蓆。劈胷與一踏。令坐者倒者俱起不得。且要後人別有生涯去。免見互相鈍置。豈不箇箇英靈底漢。還會也無。歸堂。　白雲端出馬祖語云。我鈍置猶可。你鈍置太煞。

汾陽昭頌云。百丈當時侍馬師。對師卷蓆更無私。人天不測為奇特。恰是攢鴉捉鳳兒。上士瞥然全體現。太陽出照嶽峰低。　泉大道云。陞堂馬祖。卷蓆百丈。得人半斤。還他八兩。直饒縫罅全無。未免傍觀拊掌。　白雲端云。昨日東風偶然惡。桃花亂落如紅雨。昨夜東風又發狂。滿地不知何處去。　上方益云。夜深認得歸時路。不待天明便出關。三尺鏌鎁橫在手。至今坐斷大雄山。　佛鑑懃云。潮來潮子上潮頭。手把紅旗逆水流。忽被猛風吹退浪。此時伎倆一時休。

藥山儼禪師久不陞堂。一日院主請云。大眾久思和尚示誨。師云打鐘著。主聲鐘。眾集。師便歸方丈。主隨後云。和尚既許為眾說法。為甚一言不施。師云。經有經師。論有論師。又爭恠得老僧。

雪竇顯云。可惜藥山老漢平地上喫撲。盡大地人扶不起。　琅瑘覺云。藥山下座不妨疑著。及乎院主拶著。失却一雙眼。　翠巖芝云。藥山下座。院主當初恠不為說話。可謂誤他三軍。　五祖演云。雖然以己妨人。爭柰賊身已露。諸人要識藥山麼。閑持經卷倚松立。笑問客從何處來。

天童覺頌云。癡兒刻意止啼錢。良駟追風顧影鞭。雲掃長空巢月鶴。寒清入骨不成眠。　野軒遵云。藥山老。應病藥。請上堂。槌鐘著。一丸不再愈顛狂。辜負金僊換骨方。　慈受深云。明珠一顆價難酬。不是知音便暗投。翻笑藥山空費力。水清魚現不吞鈎。

趙州諗禪師一日在東司上見文遠過。遂喚云文遠。遠應諾。師云東司上不可與你說佛法。

鼓山珪頌云。老僧正在東司上。不將佛法為人說。一般屎臭旃檀香。父子之機俱漏泄。　徑山杲云。趙州有密語。文遠不覆藏。演出大藏教。功德實難量。

投子大同禪師。僧問三身中那身說法。師乃彈指。

投子青頌云。三身說法問端由。彈指輕輕海嶽収。金鎻塔開紅日像。夜深人笑碧峯頭。

洞山价禪師。僧問三身中阿那身說法。師云吾常於此切。僧後問曹山。洞山道吾常於此切意旨如何。曹山云要頭便斫將去。又問雪峯。峰以拄杖劈口打云。我也曾到洞山來。

承天宗云。一轉語海晏河清。一轉語風高月冷。一轉語騎賊馬趕賊。試請辨看。忽有箇衲僧出來道總不恁麼。也許他具一隻眼。

保寧勇頌云。此切堪傷向外求。至親何故似怨讎。始終滿面無慚色。更有曹山乞你頭。　天童覺云。不入世。未循緣。劫壺空處有家傳。白蘋風細秋江暮。古岸船歸一帶煙。

夾山會禪師示眾云。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。

雪竇顯拈起拄杖云。夾山老甚處去也。何不出來百草頭與大眾相見。又卓地一下云。在這裏。復云。咄。者野狐精縮頭去。便下座。　天童覺云。夾山老子解開布袋。將差珍異寶撒向諸人面前了也。正當恁麼時却作麼生。路不拾遺君子稱美。

鼓山珪頌云。年來萬事總成魔。老去閑添白髮多。道泰不傳天子令。時清休唱大平歌。　徑山杲云。癡人面前休說夢。生鐵團上須尋縫。明明說與却作聾。只管外邊閑打閧。

仰山寂禪師甞云。夢見往彌勒所五百聖堂安第二座。有一尊者白槌云。今當第二座說法。山僧乃起白槌云。摩訶演法離四句絕百非。諦聽諦聽。其五百聖眾各自散去。

大溈秀云。仰山依文解義即不無。忽然彌勒會中有箇作者纔見伊道摩訶演法。便云合取兩片皮。非唯止絕仰山寐語。亦免使後人夢中說夢。　琅瑘覺云。且道五百聖眾散去。是肯他仰山是不肯他仰山。若肯他仰山。又辜負仰山。若不肯仰山。猶如平地上喫交。山僧今日不惜兩莖眉毛與諸人註破。摩訶演法離四句絕百非。你若舉似諸方。諸方若與麼會。入地獄如箭射。

天童覺頌云。夢中擁衲參耆舊。列聖森森坐其右。當仁不讓楗稺鳴。說法無畏獅子吼。心安如海。膽量如斗。鮫目淚流。蚌腸珠剖。譫語誰知泄我機。厖眉應笑揚家醜。離四句。絕百非。馬師父子病休醫。

汾陽昭禪師示眾云。夫說法者須具十智同真。若不具十智同真。邪正不辨緇素不分。不能與人天為眼目決斷是非。如鳥飛空而翼折。如箭射的而斷弦。弦斷故射的不中。翼折故空不可飛。弦壯翼牢。空的俱徹。作麼生是十智同真。與諸上座點出。一同一質。二同大事。三總同參。四同真智。五同徧普。六同具足。七同得失。八同生殺。九同音吼。十同得入。又與甚麼人同得入。與誰同音吼。作麼生同生殺。甚物同得失。阿那箇同具足。是甚麼同徧普。何人同真智。孰能總同參。那箇同大事。何物同一質。莫有點得出底麼。點得出底不悋慈悲。點不出底未有參學眼在。切須辨取。要識是非。面目見在。

徑山杲云。汾陽末後若無箇面目見在。一場敗闕。雖然如是。喪我兒孫。乃喝一喝。復頌云。兔角龜毛眼裏㘽。鐵山當面勢崔嵬。東西南北無門入。曠劫無明當下灰。

覺範洪頌云。十智同真面目全。於中一智是根源。若人要識汾陽老。擘破三玄作兩邊。　或庵云。陽春白雪人難和。藻鑑冰壺豈易觀。一把柳絲收不得。和風搭在玉闌干。　鼓山珪云。十年湖海覔冤讎。不得冤讎未肯休。芍藥花開菩薩面。椶櫚葉散夜叉頭。　正堂辯云。畫得真如活。花間試展開。黃鶯偷眼覷。不敢下枝來。

禪定

世尊因普眼菩薩欲見普賢不能得見。乃至三度入定徧觀三千大千世界覔普賢不能得見。而來白佛。佛云汝但於靜三昧中起一念便見普賢。普眼於是纔起一念。便見普賢向空中乘六牙白象。

翠巖芝云。諸仁者作麼生會。普眼推倒世尊。世尊推倒普眼。你且道普賢在甚麼處。(或作雲居)

佛海遠頌云。飄飄一鴈落寒空。步步追空覔鴈蹤。踏破草鞋跟子斷。巍然獨坐大雄峰。

達磨大師自梁涉魏。至洛陽少林面壁而坐。經於九年方得二祖傳法。

老宿云。祖師九年面壁為訪知音。若恁麼會得。喫鐵棒有日在。　又有老宿云。祖師九年面壁何不慚惶。若恁麼會得。更買草鞋行脚三十年。　琅瑘覺云。既不然。且道祖師面壁意作麼生。良久云。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。

白雲端頌云。先被梁王勘破。却向少林孤坐。謾言教外別傳。爭柰不識這箇。　草堂清云。六宗調伏向東來。五葉芬芳震旦開。冷坐九年人不識。手攜隻履又空回。　太平古云。航海梯山緣底事。遊梁歷魏意何傳。九年面壁垂慈切。剛被時人喚作禪。　旻古佛云。九年熊耳。空留隻履。一花五葉。春風四起。　祖印明云。精進翻成怠墮。莫守癡禪兀坐。少林面壁九年。已被梁王勘破。　疎山如云。達磨西來未足誇。少林揑目疆生花。得皮得髓徒分別。妙性圓明本不差。

魯祖雲禪師尋常見僧來便面壁。南泉聞乃云。我尋常向師僧道。佛未出世時會取尚不得一箇半箇。他恁麼。驢年去。

保福展問長慶稜云。只如魯祖節文在甚處。被南泉恁麼道。稜云。退己讓人。萬中無一。　羅山閑云。陳老師當時若見。背上與五火抄。何故。為伊解放不解収。　玄沙云。我當時若見。也與五火抄。　雲居錫云。羅山玄沙總與麼道。為復一般。別有道理。若擇得出。許上座佛法有去處。　玄覺云。南泉為復是唱和語不肯語。　翠巖芝云。我即不然。未具胞胎已前不得會。會即打折你腰。　天童覺云。魯祖法出好生。南泉令下詐起。天童不是檢點古人。也要諸人體悉。還會麼。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。　大慧云。魯祖不得南泉。幾乎覷破壁。琅瑘覺頌云。祖師面壁播諸方。無限禪人謾度量。無事晚來江上立。數株寒栢倚斜陽。　梁山冀云。魯祖三昧最省力。纔見僧來便面壁。若是同心達道者。不在揚眉便相悉。　黃龍新云。魯祖當年不用功。逢僧面壁顯家風。若遇上乘同道者(請續此二句)。　草堂清云。堪笑池陽老古錐。僧來面壁擬何為。大都端正人男女。清淨不勞紅粉施。　普融平云。魯祖山前古路通。熈微一徑沒西東。杜䳌聲裏春光老。零落桃花藉地紅。

藥山儼禪師初參石頭和尚。一日坐次。頭問作甚麼。師云一物不為。頭云恁麼即閑坐也。師云若閑坐即為也。頭云。汝道不為。為箇甚麼。師云千聖亦不識。頭乃作頌讚云。從來共住不知名。任運相將只麼行。自古上賢猶不識。造次凡流豈可明。

五祖戒云。藥山夢中說夢兩重重。

丹霞淳頌云。玄微及盡本翛然。若謂渠閑萬八千。月印澄江魚不見。釣人何必更拋筌。　五祖演云。任運不知名。輕輕著眼聽。水上青青綠。元來是浮萍。　圓悟勤云。擺撥佛祖縛。曠然繩墨外。一物亦不為。縱橫得自在。古鑑臨臺。明辨去來。金鎚影動。鐵樹花開。任運相將不可陪。法雲隨處作風雷。　隱靜儼云。石頭打草要蛇驚。密護玄機絕彚情。迅句追風須辨的。報云千聖不知名。

栢巖禪師。僧問如何是禪。師云古塚不為家。

丹霞淳頌云。故國清平久有年。白頭猶自戀生緣。牧童却解忘功業。懶放牛兒不把鞭。

悟道

世尊於雪嶺六載修行。門星現時忽然大悟。

世尊在日。有一鈍根比丘無多聞性。令誦苕箒二字。日夕誦之。誦苕忘箒。誦箒忘苕。每日尅責不休。一日忽然誦苕箒二字則大悟。

四祖信大師為沙彌時禮三祖問云。願和尚慈悲乞與解脫法門。祖云誰縛汝。師云無人縛。祖云何更求解脫乎。師於言下大悟。服勤九載乃付衣法。住蘄州破頭山。學徒雲集。攝心不寐脇不至蓆。一日告眾云。吾武德中遊廬山。望破頭山見紫氣如蓋。下有白氣橫分六道。汝等會不。眾默然。弘忍云。莫是和尚他後橫出一枝佛法不。師云善。唐太宗響師道。三詔不起。就賜紫服。

木庵永云。看他祖師為人抽釘㧞楔解黏去縛。渾不傷鋒犯手。可謂獅子一滴乳。迸散十斛驢乳。汝等切不可妄生情計種種解會。驀然脚跟尋著不知落處。一劒當頭直教成未。

無為子頌云。慈雲之塔。大醫之師。瞻之仰之。雙峰巍巍。懶融不得西來鉢。直付黃梅路上兒。　草堂清云。道出乾坤動至尊。飛書三詔不離雲。求人的嗣周家子。遙望牛頭紫氣氛。　旻古佛云。無縛無釋。脇不至席。分明一貫。兩箇伍伯。　佛國白云。鳥外逢師解縛歸。雙峯山下獨幽奇。却將衣鉢為人事。乞與黃梅箇小兒。　覺範洪云。絕知名迹能妨道。正恐師承亦累人。問法沙彌莫饒舌。百年逆旅要同塵。　雲巖因云。牛頭未生。梅子熟也。翫步人間。池成月下。鳳書三到懶開眸。白蓮峯頂光相射。

盤山積禪師初參馬祖作街坊。一日出門見人舁喪。謌郎振鈴云。紅輪決定沉西去。未委魂靈往那方。幕下孝子哭聲哀哀。師忽身心踴躍省悟。歸舉似馬祖。祖印可之。

文殊道頌云。歌聲繚繞哭聲悲。笑殺盤山老古錐。歷劫無明昏暗處。一時頓覺發光輝。　夢庵信云。哀哀相應便承當。畢竟何甞往別方。踊躍自然全體露。始知徧界不曾藏。　佛燈珣云。紅輪決定沈西去。未委魂靈往那方。踏著故鄉田地穩。本來面目是親娘。人只在。不曾亡。率陀天上非人世。須知別有好思量。

盤山甞於市肆行。見一客人買猪肉。語屠家云。精底割一斤來。屠家放下刀叉手云。長史。那箇是不精底。師於言下大悟。

南華昺頌云。箇事分明不覆藏。頭頭物物自相當。千言萬語無人會。又逐流鶯過短墻。

五洩默禪師到石頭處云。一言相契即住。不契即去。頭據坐。師便行。頭隨後召云闍梨闍梨。師回首。頭云。從生至死祇是這箇。迴頭轉腦作麼。師忽然契悟。乃拗折拄杖。

洞山云。當時不是五洩先師大難承當。然雖如是。猶涉途在。　長慶云。險。　翠巖芝云。石頭據坐。五洩便去。石頭召他。却成多事。　雲峯悅云。大小石頭坐不定把不住。似這般擔板漢。放去便休又喚回。被他塗糊一上。道我向這裏有箇悟處。驢年夢見。

佛眼遠頌云。在途在舍若為酬。莫把先師一例求。雄雄宇宙如王者。未免半邊無髑髏。　枯木成云。欲去高聲喚得回。當時心眼一齊開。要知不假修持力。生死悠悠任往來。

香嚴閑禪師在溈山時。溈山知其法器欲激發智光。謂云。吾不問汝平生學解及經卷冊子上記得者。汝未出胞胎未辨東西時。本分事試道一句來。吾要記汝。師懵然無對。沈吟久之。進數語陳其所解。山皆不許。師云却請和尚為說。山云。吾說得是吾之見解。於汝眼目何有益乎。師遂徧檢所集諸方語句。無一言可將醻對。乃自歎云畫餅不可充饑。於是盡焚之。云。此生不學佛法也。且作箇長行粥飯僧。免役心神。遂辭去。抵南陽覩忠國師遺跡。遂憩止焉。一日因芟除草木以瓦礫擊竹作聲。俄失笑間廓然惺悟。遽歸沐浴焚香遙禮溈山云。和尚大悲恩逾父母。當時若為我說却。何有今日事也。仍述偈云。一擊忘所知。更不假修冶。動容揚古路。不墮悄然機。處處無蹤迹。聲色外威儀。諸方達道者。咸言上上機。

雪竇宗頌云。粥飯隨時養病軀。本無迷悟可關渠。無端擊著庵前竹。直至如今在半途。

樓子禪師因從街市中過經酒樓下。偶整襪帶少住。聞樓上人唱曲云。你既無心我便休。忽然大悟。從此號樓子。出長慶巘禪師註楞嚴經說文。

慈受深頌云。唱歌樓上語風流。你既無心我也休。打著奴奴心裏事。平生恩愛冷啾啾。　寶峰明云。你既無心我亦休。此身無喜亦無憂。飢來喫飯困來睡。花落從教逐水流。　佛慈鑑云。你若無心我也休。鴛鴦悵裡懶擡頭。家童為問深深意。笑指紗牕月正秋。

米胡禪師令僧問仰山。今時人還假悟不。山云。悟既不無。爭柰落在第二頭何。師聞肯之。

投子青云。然仰山與麼道。即得還免得自己落麼。若免得。更有一人大不肯在。若免不得。亦落第二頭。米胡雖然肯他。自己還有出身之路也無。諸人試點檢看。若點檢得出。兩人瓦解冰消。若點檢不出。且莫造次。　應庵華云。米胡提本分鉗鎚。仰山展劒刃上事。二老於唱教門中足可稱尊。若向衲僧門下。總是喫棒底漢。

投子青頌云。碧岫峯頭借問人。指山窮處未安身。雖然免得重陽令。爭似靈苗不犯春。　天童覺云。第三頭分悟破迷。快須撒手捨筌罤。功號未盡成胼拇。智也難知覺噬臍。兔老氷盤秋露泣。鳥寒玉樹曉風凄。持來大仰辨真假。痕玷渾無貴白珪。　佛眼遠云。悟人千箇道無憂。肯信遭他第二頭。寂寞山花寒食後。夕陽西去水東流。

洞山价禪師先在雲巖問無情說法。後辭去。師猶涉疑。因過水覩影大悟前旨。作偈云。切忌從他覔。迢迢與我疎。我今獨自往。處處得逢渠。渠今正是我。我今不是渠。應須恁麼會。方得契如如。

本覺一頌云。動靜由來本與俱。回頭驀面似逢渠。直饒與麼猶堪笑。喚作如如又却迃。

雪峯存禪師同巖頭欽山到鰲山店。上夜坐禪次。頭云。何不睡去。如村裏土地相似。他時後日魔魅人家男女去在。師以手指胷云。我這裏未穩在。頭云我將謂你他後向孤峰頂上盤結草庵播揚大教。猶作這話在。師云某甲不敢自謾。頭云。若實如此。據你見處一一通來。是處與你證明。不是處與你剗却。師云。我初到鹽官。見上堂舉色空義得箇入處。頭云。此去三十年切忌舉著。師云。又因洞山頌云。切忌隨他覔迢迢與我踈。頭云。若恁麼自救也未徹。師云。後問德山。從上宗乘中事學人還有分也無。德山打一棒云道甚麼。此時如桶底脫相似。頭喝云。你不聞從門入者不是家珍。師云如何即是。頭云。他後若欲播揚大教。一一從自己胷襟流出將來。與我盖天盖地。師於言下大悟。連聲云。師兄今日始是鼇山成道。師兄今日始是鼇山成道。

教忠光云。只如巖頭道一一從自己胷襟流出。且道雪峰前三次悟。還從自己胷襟流出也無。若從自己胷襟流出。又道未穩在。若不從自己胸襟流出。又從甚麼處得來。莫有斷得出者麼。若斷得出。不唯雪峯鼇山成道。盡大地有情齊成正覺。若斷不出。說甚麼鼇山成道。直饒少室傳心。也未夢見在。

佛眼遠頌云。鼇山成道足人傳。莫是從前話未圓。賴有玄沙知始末。徧身紅爛在漁船。　枯木成云。說盡平生去住因。到頭難遇赤心人。忽然自肯成家業。瓦礫拈來也是珍。　佛燈珣云。丈夫凌勵志英雄。向外馳求枉用功。到得鼇山開眼覷。方知屋裏用無窮。

大禪佛通禪師在歸宗常禪師會下。忽一夜呌云。我大悟也。眾駭之。次日歸宗上堂集眾問。昨夜大悟者出來。師出云某甲。宗云汝見箇甚麼道理言大悟。師云師姑元是女人作。宗默而異之。

汾陽昭頌云。悟來不在苦多端。解了都由瞥爾間。定道師姑女人作。癡人積雪作銀山。　保寧勇云。半夜高聲似少神。箇中明白有踈親。如今隨例傳其響。也道師姑是女人。　大洪遂云。悟了還同未悟時。何須更說與人知。賊贓敗露無藏處。便道師姑是女兒。　草堂清云。五月炎威當酷熱。浹背汗流無處說。匝地清風劈面來。大禪眼裏重添屑。　黃龍震云。童子學順朱。赤處背模黑。若將白紙來。一點下不得。若下得。翻成紙上塗煙墨。

嚴陽尊者初參趙州問一物不將來時如何。州云放下著。師云。一物不將來。放下箇甚麼。州云與麼則擔取去。師於言下大悟。後住山。有一蛇一虎就手而食。

黃龍南頌云。一物不將來。肩頭擔不起。言下忽知非。心中無限喜。惡毒既忘懷。蛇虎為知己。清風幾百年。至今猶未已。　真淨文云。移高就下縱威權。解脫門開信可憐。不得空王真妙訣。動隨聲色被勾牽。　佛眼遠云。盡力放不下。著力擔不起。將謂一物無。元是自家底。見得自家底。心中大歡喜。自茲家業興。一舉九萬里。　旻古佛云。一物不將來。教渠放下著。廓爾悟無生。活計俱拋却。　天童覺云。不妨行細輸先手。自覺心麤愧撞頭。局破腰間斧柯爛。洗清凡骨共僊遊。

羅山閑禪師初謁石霜問起滅不停時如何。霜云。直須寒灰枯木去。一念萬年去。函蓋乾坤去。純清絕點去。師不契。復謁巖頭理前問。頭喝云是誰起滅。師於此大悟。

天童覺頌云。斫斷老葛藤。打破狐狸窟。豹披霧而變皮。龍乘雷而換骨。咄。起滅紛紛是何物。

法眼益禪師同修璡二禪師經過地藏琛禪師處。阻雪少憩。琛問此行何之。師云行脚去。琛云作麼生是行脚事。師云不知。藏云不知最親切。師又同三人舉肇論至天地與我同根處。琛云山河大地與你自己是同是別。師云同。琛竪兩指熟視云兩箇。即便起去。師須臾啟行。琛門送之。問云。上座尋常說三界惟心萬法唯識。乃指庭下片石云。且道此石在心內在心外。師云在心內。琛云。行脚人著甚來由安片石在心頭耶。師窘無以對。即求決擇。近一月餘日呈見解說道理。琛云佛法不恁麼。師云某甲詞窮理絕也。琛云。若論佛法。一切見成。師於言下大悟。

天童覺頌云。而今飽參似當時。脫盡廉纖到不知。任短任長休剪綴。隨高隨下自平持。家門豐儉臨時用。田地優游信步移。三十年前行脚事。分明辜負一雙眉。

護國澄禪師同演化大師在湖南報慈。值慈陞堂次。演化出問。如何是真如佛性。慈云誰無。化不契。遂請益師。師云汝但問來。化理前問。師云誰有。化於言下契悟。乃云。首座或在眾或住持。某甲誓終身相助。後化亦繼師住護國。

佛性泰頌云。朝三暮四一何少。暮四朝三何太多。多少未能知數量。有無從此見殽訛。不殽訛。唵囌嚧㗭唎薩婆訶。

大道

南泉願禪師因趙州問如何是道。師云平常心是道。州云還假趣向不。師云擬向即乖。州云不擬又爭知是道。師云。道不屬知。不屬不知。知是妄覺。不知是無記。若真達不疑之道。猶如太虗廓然蕩豁。豈可疆是非耶。州於言下頓悟玄旨。

松源岳云。青天白日悟箇甚麼。咄咄咄。驪珠擊碎蒼龍窟。

雲峯悅頌云。平常心是道。舉步入荒草。翻嗟王老師。到底不能曉。玉兔金烏任飛走。　佛鑑懃云。欲識平常道。天真任自然。行船宜舉棹。走馬即加鞭。若遇飢來飯。還應困即眠。盡從緣所得。所得亦非緣。所得亦非緣。當人自了然。雨中看皓月。火裏汲清泉。直立頭插地。橫眠脚指天。應須與麼會。方契祖師禪。　徑山杲云。勸君不用苦勞神。喚作平常轉不親。冷淡全然沒滋味。一回舉著一回新。　鼓山珪云。若謂平常心是道。枝蔓向上更生枝。貼肉汗衫如脫了。喚來眼上更安眉。

藥山儼禪師。僧問如何是道中至寶。師云莫謟曲。云不謟曲時如何。師云傾國莫換。

趙州諗禪師因南泉示眾云。道非物外。物外非道。師乃問如何是物外道。泉便打。師捉住棒云。已後莫錯打人去在。泉云。龍蛇易辨。衲子難瞞。擲下拄杖便歸方丈。

雪竇顯云。趙州如龍無角。似蛇有足。當時不管盡法無民。直須喫棒了趂出。　琅瑘覺云。不見道酒逢知己飲。詩向會人吟。　老衲證云。南泉垂鈎四海只釣獰龍。格外玄談為尋知己。趙州慣行棧道飽歷邊庭。不施寸刃海晏河清。然雖如是。且道二老相見還有優劣也無。良久云。若不登樓望。焉知滄海深。

保寧勇頌云。輭纏藏鋒入陣來。畫時擒下眼瞠開。死生一決英雄士。文武雙行將相才。　南堂靜云。龍蛇能易辨。衲子最難瞞。性淨秋空闊。心清巨海寬。天涯毫末見。世界掌中觀。萬法不為侶。西江一吸乾。

趙州示眾云。至道無難。唯嫌揀擇。纔有語言。是揀擇是明白。老僧不在明白裏。是汝諸人還護惜也無。時有僧問。既不在明白裏。護惜箇甚麼。師云我亦不知。云。和尚既不知。為甚道不在明白裏。師云。問事即得。禮拜了退。

雪竇顯云。趙州倒退三千。　天童覺云。這僧也如切如瑳。不能見機而變。趙州也如琢如磨。幾乎事不解交。眾中祇管道退身有分。殊不知盡力提持。還體悉麼。焦甎打著連底凍。

雪竇頌云。至道無難。言端語端。一有多種。二無兩般。天際日上。月下檻前。山深水寒。髑髏識盡喜何立。枯木龍吟消未乾。難難。揀擇明白君自看。　隨庵緣云。世間無物可羅籠。獨立嵯峨萬仞峯。忽若有人猛推落。騰身雲外不留蹤。

趙州僧問。至道無難唯嫌揀擇。纔有語言是揀擇。和尚如何為人。師云何不引盡這語。云某甲祇念到這裏。師云祇這至道無難唯嫌揀擇。

雪竇頌云。水灑不著。風吹不入。虎步龍行。鬼號神泣。頭長三尺知是誰。相對無言獨足立。　白雲端云。驅山塞海也尋常。所至文明始是王。但見皇風成一片。不知何處有封疆。

趙州僧問。至道無難唯嫌揀擇。是時人窠窟不。師云。曾有人問我。直得五年分疏不下。

雪竇云。識語不能轉。死却了也。好與二十棒。這棒須有分付處。你若辨不出。且放此語大行。　烏回範云。大眾。趙州具頂門眼。向擊石火裏分緇素。閃電光中明縱奪。為甚麼却五年分疎不下。還委悉麼。易分雪裏粉。難辨墨中煤。

雪竇頌云。象王嚬呻。獅子哮吼。無味之談。塞斷人口。南北東西。烏飛兔走。　白雲端云。分疏不下五年疆。一葉舟中載大唐。渺渺兀然波浪裏。誰知別有好商量。

趙州僧問。至道無難唯嫌揀擇。如何得不揀擇。師云天上天下唯我獨尊。云此猶是揀擇。師云。田厙奴。甚麼處是揀擇。僧無語。

雪竇頌云。似海之深。如山之固。蚊蝱弄空裏猛風。螻蟻撼於鐵柱。揀兮擇兮當軒布鼓。　白雲端云。團團秋月印天心。是物前頭有一輪。入穴蝦蟆無出路。却冤天上不平勻。

趙州僧問如何是道。師云墻外底。云不問這箇。師云問甚麼道。云大道。師云大道通長安。

投子青頌云。知道還他潦倒翁。親言相指自忽忽。關山路遠重須去。一逕長途君任通。　水庵一云。趙老家風不熱瞞。問他大道答長安。有誰平步歸家去。多是區區自作難。　松源岳云。大道透長安。言端語亦端。臈盡雪消去。春來依舊寒。

栢巖禪師。僧問如何是道。師云徒勞車馬跡。

丹霞淳頌云。曹溪古路綠苔生。車馬登臨已涉程。野老痿羸兼跛挈。手携玉杖夜深行。

巴陵鑑禪師。僧問如何是道。師云明眼人落井。

洞山聰頌云。落井須明出井機。直宜擡眼動睛輝。於斯倜儻無纖隔。祖道汪洋得旨歸。　保寧勇云。秋夜霜天月正明。仰觀星象約三更。一條大路平如掌。歸去何妨徹曉行。　正覺逸云。好箇明眼人落井。叢林話會幾時休。修心未到無心地。萬種千般逐水流。　佛印元云。南北東西苦問人。新開多口接迷津。從茲八駿追風急。空望悠悠脚下塵。

海湖禪師。有座主問。和尚甚麼年行道。師云座主近前來。主近前。師云且道憍陳如甚麼年行道。主忙然無對。師云尿牀鬼。

丹霞淳頌云。多是從人學得來。一生空把口胡開。欲窮此片虗明地。七佛前前總不該。

禪林類聚卷第五

禪林類聚卷第六

示眾　勘辨　棒喝

示眾

南泉示眾云。心不是佛。智不是道。

鼓山珪頌云。心不是佛。智不是道。青山白雲。落花芳草。若是靈利阿師。終不回頭轉腦。　開善謙云。太平時節歲豐盈。旅不齎糧戶不扃。宮路無人夜無月。唱歌歸去恰三更。　徑山杲云。雨散雲收後。崔嵬數十峯。倚欄頻顧望。回首與誰同。

南泉示眾云。江西馬大師說即心即佛。王老師不恁麼。不是心不是佛不是物。恁麼道還有過麼。

鼓山珪頌云。剔起便行三萬里。只今休去八千年。分明更為從頭舉。一任諸方取次傳。　徑山杲云。倒腹傾腸說向君。不知何故尚沈唫。而今便好猛提取。付與世間無事人。　靈巖日云。倒腹傾腸幾箇知。更無絲髮可相依。直饒徹底承當去。也落他家第二機。

黃檗運禪師示眾云。汝等諸人盡是噇酒糟漢。與麼行脚何處有今日。還知大唐國裏無禪師麼。時有僧出云。只如諸方匡徒領眾又作麼生。師云。不道無禪。只是無師。

溈山問仰山作麼生。仰云鵝王擇乳素非鴨類。溈云此實難辨。　五祖戒出僧語云。謝和尚說得道理好。　石門聰云。黃檗垂示不妨奇特。纔被布衲挨拶著。失却一隻眼。　承天宗云。五祖戒眼照四天下。要見黃檗猶未可。若要扶竪正法眼藏。須是黃檗宗師。　翠巖真云。諸方商確便道黃檗坐却這僧。又道黃檗被這僧上來直得分㭊不下。何為也。翠岩輙生擬議。霧豹澤毛未甞下食。庭禽養勇終待驚人。　溈山喆云。諸人還會麼。莫恠從前多意氣。他家曾踏上頭關。

雪竇顯頌云。凜凜孤風不自誇。端居寰海定龍蛇。太中天子曾輕觸。三度親遭弄爪牙。　白雲端云。大唐國裏無禪師。與君攜手歸家裏。拋鈎本欲釣鯤鯨。誰知釣得䟦鼈子。　佛鑑懃云。黃檗山中明示眾。大唐國裏暗藏身。袈裟一角猶拖地。誰是叢林有眼人。　佛慧泉云。無師充塞大唐國。噇酒糟漢會不得。竹寺閑過春已深。落花亂點莓苔色。　徑山杲云。身上著衣方免寒。口邊說食終不飽。大唐國裏老婆禪。今日為君註破了。

洞山价禪師示眾云。言無展事。語不投機。承言者表。滯句者迷。

鼓山珪頌云。只要㧞楔抽釘。為人解黏去縛。如何洞山老人。先自藤蛇繞脚。　徑山杲云。言無展事語不投機。承言者表滯句者迷。逢人不得錯舉。

臨濟示眾云。夫一句語須具三玄門。一玄門須具三要。有權有用。汝等諸人作麼生會。(一本小異)

慈明圓頌云。第一玄。三世諸佛擬何宣。垂慈夢裏生輕薄。端坐還同落斷邊。第二玄。靈利衲僧眼未明。石火電光知是鈍。揚眉瞬目涉關山。第三玄。萬象森羅宇宙寬。雲散洞空山嶽靜。落花流水滿長川。第一要。豈語聖凡妙。擬議涉長途。擡眸七顛倒。第二要。峯頂敲搥召。神通自在來。多聞門外呌。第三要。起坐令人笑。掌內握乾坤。千差都一照。

睦州示眾云。大事未明如喪考妣。大事既明如喪考妣。

保寧勇頌云。春去秋來古與今。相逢休論歲時深。飢餐渴飲無他事。盡聽滿頭霜雪侵。

三聖然禪師示眾云。我逢人即出。出則不為人。興化聞云。我逢人即不出。出則便為人。

白雲端云。大眾。此二尊宿各有一處打得著。且道那箇在前。那箇在後。還有人向這裏定當得麼。良久云。妙舞莫誇回雪手。三臺須是大家催。　五祖演云。大眾。此二古德一人文章浩渺。一人武藝全施。若道興化是文亦不得。若道三聖是武亦不得。還於此辨得出麼。若辨得出。許你通身是命。若辯不出。你自相度。　保寧勇云。此二尊宿與麼為人猶在半途。保寧今日路見不平。拈拄杖下座。大眾一時走散。擲却便歸方丈。　天童覺云。墮也墮也。今日不是減古人聲光。且要長後人節槩。若是本色漢。提祖佛印。轉鐵牛機。把拄杖一時穿却。方見衲僧手段。

保寧勇頌云。騎驢戴笠迎南去。躍馬搖鞭向北行。兩箇大商俱突曉。日高猶聽打三更。　佛鑑懃云。城南措大騎驢子。市比郎君誇馬兒。各各四蹄俱踏地。三春同到金明池。　圓通僊云。翻是羅兮覆是繡。弟兄同氣復連枝。為人不為成歌曲。祖父田園要及時。　佛燈珣云。湖光瀲灔晴方好。山色涳濛雨亦奇。若把西湖比西子。淡糚濃抹總相宜。徑山杲云。陽焰何曾止得渴。畫餅幾時充得飢。勸君不用㘽荊棘。後代兒孫惹著衣。

白水仁禪師示眾云。尋常不欲向聲前句後鼓弄人家男女。何故。且聲不是聲。色不是色。時有僧問。如何是聲不是聲。師云喚作色得麼。云如何是色不是色。師云喚作聲得麼。僧作禮。師云。且道為汝說答汝話。若人辨得。有箇入處。

雪竇顯云。本仁也甚奇恠。要且貪觀天上。既非聲前句後。且作麼生入。　大溈秀云。本仁只知橫千不會竪百。如何是聲不是聲。莫逐音響。如何是色不是色。莫逐青黃。且從伊向聲前句後覔箇安身。自然別有生涯。　佛鑑懃云。拂迹成痕。欲隱彌露。既道聲不是聲色不是色。洎乎問著。却云喚作聲得麼。喚作色得麼。本仁和尚鼓弄人家男女亦不少矣。而今欲得親切麼。乃擊禪床云。還聞聲麼。竪起拂子云。還見色麼。於此透過見聞。許你有箇出路。　應庵華云。雪竇到這裏盡其神通無插手處。只如道既非聲前句後從甚麼處入。往往十箇有五雙蹉過。還知薦福落處麼。一箭落雙鵰。

丹霞淳頌云。色自色兮聲自聲。新鶯啼處柳煙輕。門門有路通京國。三島斜橫海月明。

乾峯禪師示眾云。舉一不得。舉二放過。一著落在第二。雲門出眾云。昨日有人從天台來。却往徑山去。師云。典座明日不得普請。便下座。

雪竇顯云。諸德。雲門老只解一手擡不能一手搦。還有共相著力底麼。試露爪牙看。　佛印元云。此語眾中商量甚多。會者極少。乾峯夢裏合眼跳黃河。覺來身在牀上。雲門醉後扶人倒上樹。醒來只在坐中。二人打作一團。至今分疎不下。若人知得落處。許你解空第一。　大溈喆云。乾峰善唱。雲門善拍。拍唱相隨。風清古格。還有知音者麼。一堂風冷淡。千古意分明。　琅瑘覺云。路遙知馬力。歲久見人心。　溈山果云。乾峯平地生堆。韶石因風起浪。雖然合水和泥。千古叢林榜樣。既是叢林榜樣。為甚麼合水和泥。會麼。不入洪波裏。爭見弄潮人。黃龍心頌云。乾峯舉一不舉二。雲門擡手添意氣。花開花落任風吹。自有馨香滿天地。　普融平云。天台南嶽去無蹤。更有何人覿面逢。東嶺雲生西嶺白。前山花發後山紅。　慈受深云。煑海成鹽終有味。敲空作響本無聲。崑崙撞著波斯子。把手相將海底行。　佛性泰云。高樓美女一雙雙。各向瓊牕坐玉牀。繡出鴛鴦呈似了。金針深插錦香囊。　白雲端云。黑白分明滿局棊。曾無一著有相虧。可憐無限傍觀者。斧爛柯消總不知。

夾山示眾云。明不越戶。穴不棲巢。目不顧他位。脚不踏他位裏。六戶不掩。四衢無蹤。學不停午。意不立玄。千劫眼不借舌頭底。萬劫舌頭不顧眼中明。峻機不假鋒鋩事。到這裏。有箇甚麼事。闍梨。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。

雲門偃禪師示眾云。人人自有光明在。看時不見暗昏昏。作麼生是諸人自己光明。自代云。厨庫三門。又云。好事不如無。

雪竇顯頌云。自照列孤明。為君通一線。花謝樹無影。看時誰不見。見不見。倒騎牛兮入佛殿。　白雲端云。徹底昏昏不待看。拄天拄地黑漫漫。三門厨庫長相對。一徑松風滿院寒。　圓悟勤云。夜明簾外千峯秀。鸞鏡臺前萬象殊。掃蹤滅跡。不立錙銖。誰為佛殿。誰是香厨。敲出鳳凰五色髓。擊碎驪龍明月珠。

雲門示眾云。直得乾坤大地無纖毫過患。猶是轉句。不見一色始是半提。更須知有全提時節。

松源岳頌云。百尺竿頭弄險。是非海裏橫身。更有全提底時節。只堪惆悵不堪陳。

雲居示眾云。得者不輕微。明者不賤用。識者不咨嗟。解者無厭惡。從天降下則貧寒。從地湧出則富貴。門裏出身易。身裏出門難。動則埋身千丈。不動則當處生苖。一言逈脫獨拔當時。言語不要多則無用處。

丹霞淳頌云。門頭戶尾事千差。了盡猶來未到家。明月堂前無影木。嚴凝雪夜忽開花。

大陽玄禪師示眾云。嵯峨萬仞。鳥道難通。劒刃輕冰。誰當履踐。宗乘妙句。語路難陳。不二法門。淨名杜口。所以道達磨西來九年面壁始遇知音。大陽今日也大無端。珍重。

丹霞淳頌云。不掛脣皮一句奇。少林冷坐最慈悲。須知此道非傳授。立雪神光已強為。

風穴沼禪師示眾云。若立一塵。家國興盛野老嚬蹙。不立一塵。家國衰亡野老安貼。於此明得。闍黎無分。全是山僧。於此不明。老僧即是闍黎。闍黎與老僧亦能悟却天下人。亦能迷却天下人。要識闍黎麼。左邊拍一拍云。這裏即是。要識老僧麼。右邊拍一拍云。這裏即是。

雲門云。這裏即易。那裏即難。　琅瑘云。扚卜聽虗聲。　五祖演云。太平即不然。若立一塵。法堂前草深一丈。不立一塵。錦上鋪花。何也。不見道九九八十一。窮漢受罪畢。纔擬展脚眠。蚊蟲獦蚤出。　應庵華云。大小風穴不會轉身句。　松源岳云。薦福見處又且不然。大小風穴醋氣猶在。何故。始作翕如也。縱之純如也。皎如也。繹如也以成。喝一喝。　雪竇顯頌云。野老從教不展眉。且圖家國立雄基。謀臣猛將今何在。萬里清風獨自知。　白雲端云。立國仍教野老欣。威行閫外不揚塵。縱橫莫測文兼武。宇宙茫茫有幾人。　天童覺云。皤然渭水起垂綸。何似首陽清餓人。只在一塵分變態。高名勳業兩難泯。

首山念禪師示眾云。第一句薦得。與佛祖為師。第二句薦得。與人天為師。第三句薦得。自救不了。僧問和尚是第幾句薦得。師云月落三更穿市過。

天童覺頌云。佛祖髑髏穿一串。宮漏沈沈密傳箭。人天機要發千鈞。雲陳煇煇急飛電。箇中人。看轉變。遇賤則貴貴則賤。得珠罔象兮至道綿綿游。刃亡牛兮赤心片片。

勘辨

仰山寂禪師因溈山問。大地眾生。業識忙忙。無本可據。子作麼生知他有之與無。師云某甲有驗處。時有一僧從面前過。師召云闍梨。其僧回首。師云。和尚。這箇便是業識忙忙無本可據。溈云。此是獅子一滴乳。迸散六斛驢乳。

草堂清云。古人臨機施設出在一時。此是因風吹火用力不多。當時若無僧從面前過。仰山將甚麼語驗他。不遇祖師端的旨。臨機開口卒難應。

天童覺頌云。一喚回頭識我不。依俙蘿月又成鉤。千金之子纔流落。漠塗窮有許愁。

仰山問僧甚處人。云幽州人。師云汝還思彼中麼。云常思。師云。能思是心。所思是境。彼中山河大地樓臺殿閣人畜等物。反思思底心還有許多般麼。云某甲到這裏總不見有。師云。信位即是。人位未是。云和尚莫別有指示不。師云。別有別無即不中。據汝見處。只得一玄。得坐披衣向後即看。

天童覺頌云。無外而容。無礙而沖。門牆岸岸。關鎻重重。酒常酣而臥客。飯雖飽而頹農。突出虗空兮風搏妙翅。踏翻滄海兮雷送遊龍。

烏臼禪師因玄紹二上座來參。師問二禪伯發足甚麼處。云江西。師遂拈拄杖打。玄云久知和尚有此機要。師云。你既不會。後面箇僧祗對看。紹擬近前。師便打云。信知同坑無異土。參堂去。

雪竇顯云。宗師眼目須至恁麼。如金翅擘海直取龍吞。有般漢眼目未辨東西。拄杖未知顛倒。只管說照用同時人境俱奪。　大溈喆云。烏臼大似巨靈逞擘大華之威。蒼龍展奪珠之勢。直得乾坤失色。乃拈拄杖云。諸人還識烏臼麼。若也識去。橫按鏌鎁寰中獨據。若也未識。棒頭有眼明如日。卓拄杖一下。　曹源生云。顯大機。明大用。奮寰中意氣。運閫外籌略。則不無烏臼。檢點將來。未是本分草料。若要據令而行。盡大地一時荒却。何故。寸釘入木。

鼓山珪頌云。赤身挨白刃。死中還得活。一箭自迷蹤。萬車皆喪轍。　徑山杲云。猛焰不容蚊蚋泊。大海那能宿死屍。任是三頭并六臂。望風無不竪降旗。

棒喝

南泉願禪師示眾云。文殊普賢昨夜三更起佛見法見。每人與二十棒趂出院也。趙州出眾云。和尚棒教誰打。師云王老師過在甚處。州乃作禮。師便歸方丈。

雲門代云。深領和尚慈悲。某甲歸衣鉢下得箇安樂。又代云。與眾除害。　玄覺云。且道趙州休去是肯南泉不肯南泉。　五祖演云。白雲則具大慈悲。遂拍手云。曼殊室利普賢大士不審不審。今後更敢也無。自云。一度被蛇傷。怕見斷井索。　夾山齡云。南泉一期逞俊。爭柰平地生堆。趙州雖則覿面投機。不免腦門著地。　佛鑑懃云。大似無手人行拳。無口人呌喚。無手人掩著無口人口。無口人咬著無手人手。恁麼會得。方知道法性不動。動徧三界之中。至理無言。言滿四天之下。若也不會。紅塵飛碧海。白浪湧青岑。　徑山杲云。南泉無過。口能招禍。趙州禮拜。草賊大敗。徑山不營結案據款。文殊普賢且過一邊。

佛燈珣頌云。鴛鴦綉出世無雙。好手元來更有強。呈罷各歸香閤去。金針難把度蕭郎。　佛印元云。普賢昨夜鬪文殊。趂出還同兩手祛。却得趙州行正令。從茲王老一時無。　佛鑑懃云。彩雲影裏僊人現。尋用紅羅扇遮面。無人著眼看僊人。却看隨後紅羅扇。

烏臼禪師問僧近離甚處。云定州。師云定州法道何似這裏。云不別。師云。若不別。更轉彼中去。便打。僧云棒頭有眼不得草草打人。師云今日打著一箇也。又打三下。僧便出去。師云屈棒元來有人喫在。云爭柰杓柄在和尚手裏。師云。汝若要。山僧回與汝。僧近前奪師手中棒打師三下。師云屈棒屈棒。僧云有人喫在。師云草草打著箇漢。僧禮拜。師云却與麼去也。僧大笑而出。師云消得恁麼消得恁麼。

雪竇顯頌云。呼即易。遣即難。互換機鋒子細看。劫石固來猶可壞。滄溟深處立須乾。烏臼老。烏臼老。幾何般。與他杓柄太無端。

德山鑒禪師初在蜀講金剛經。故號周金剛。後聞南方禪宗。遂滿車載疏鈔出蜀。初見龍潭(問答悟由俻見彼章)。出世德山。不立佛殿。凡見僧入門便棒。

白雲端頌云。突出雙頭卒辨難。曾將一擊碎潼關。自從天下大平後。流落人間號德山。　海印信云。德山棒。劃斷聖凡魔膽喪。善能方便捋虎鬚。忿怒那吒亦摧蕩。　大洪恩云。一棒一條痕。辛酸不可論。丈夫多意氣。幾箇是知恩。　雲蓋昌云。德嶠分明顯大奇。棒頭揮出絕離微。令行佛祖無空過。一似輪王握萬機。　無盡居士云。一條楖栗倚青天。別向三乘教外傳。未眨眼時遭八百。擬開口處著三千。　大洪遂云。驟雨迅雷擊。雲興電影隨。將軍雖有令。何似帝堯時。　徑山杲云。入門便棒。郎當不少。依而行之。胡麻廝繳。

德山小參示眾云。今夜不答話。問話者三十棒。時有僧出作禮。師便打。僧云。某甲話也未問。為甚便打。師云你是甚處人。云新羅人。師云。未跨船舷時。好與三十棒。

法眼云。大小德山話作兩橛。　德山密云。大小德山龍頭蛇尾。　雪竇顯云。此二尊宿雖善裁長補短捨重從輕。要見德山老漢亦未可在。何故。殊不知德山握閫外之威權。有當斷不斷不招其亂底劒。諸人還識新羅僧麼。只是撞著露柱底瞎漢。　芭蕉云。作死馬醫。　琅瑘覺云。德山何似履春氷。雖然如此。如猫弄鼠。　大溈喆云。德山大似清平世界鋥甲磨鎗。這僧不惜性命身挨白刃。法眼道話作兩橛。大似藥病相治。圓明道龍頭蛇尾。也是金鍮難辨。雪竇道撞著露柱底瞎漢。截斷眾流。如今還有人與新羅僧作主麼。出來與大溈相見。乃竪拂云。去去西天路。迢迢十萬餘。

佛印元頌云。德山自得任公手。一線分明下兩鈎。透網金鱗纔弄水。岸邊還把釣絲收。　旻古佛云。橫按鏌鎁居閫外。當鋒誰敢犯重圍。堪羨新羅箇衲子。全機破敵也光輝。　寶峯照云。煙塵掃蕩將軍令。正勑流行宣德音。公子中知欹既醉。夜深還被活生擒。　枯木成云。祖令全提孰敢論。纖塵纔動陷關津。這僧不辨箇時節。為法亡身有幾人。

臨濟玄禪師初在黃檗三年。因首座(即睦州也)教令去問黃檗。如何是佛法的的大意。檗便打二十拄杖。如是三問三被打。既不契遂辭去。首座密啟黃檗云。問話上座非凡。他日可為一株大樹。蔭覆天下人去在。來辭時望方便指引。師辭檗。檗云。不須他去。只往高安大愚處去。師到大愚。愚問甚處來。師云黃檗來。愚云有何言句。師舉前話。復云未審某甲過在甚麼處。愚云。黃檗與麼老婆心切。為汝得徹困。猶覔過在。師於是大悟乃云。元來黃檗佛法無多子。愚乃扭住云。尿牀子。適來道有過無過。而今又道佛法無多子。是多少。道道。師於愚肋下築三拳。愚托開云。汝師黃檗。非干我事。師即便返黃檗。檗問。來來去去有甚了期。師云只為老婆心切。遂舉前話。檗云。大愚老漢饒舌。待來與一頓。師云。說甚待來。只今便與。遂打黃檗一掌。檗吟吟大笑云。風顛漢却來這裏捋虎鬚。參堂去。

溈山問仰山云。臨濟得大愚力黃檗力。仰云。非但捋虎鬚。亦解坐虎頭。　應庵花云。你諸人還覷得透也未。直饒一咬便斷。也未是大丈夫漢。三世諸佛口掛壁上。天下老和尚將甚麼喫飯。

白雲端頌云。一拳拳倒黃鶴樓。一踢踢翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。　保寧勇云。雷電喧轟海嶽昏。一家愁閉雨中門。狂風忽起烏雲散。白日滿天星斗分。　黃檗勝云。叢林猛烈是黃檗。拈棒便打途中客。回到大愚却知恩。老婆面上與一摑。　真淨文云。便言黃檗無多子。大丈夫兒豈自乖。脇下三拳明有信。不從黃檗付將來。　佛眼遠云。擘開花嶽連天色。放出黃河倒海聲。瞎驢死後蒿枝折。大地如今有幾人。　天童覺云。九包之雛。千里之駒。真風度籥。靈機發樞。劈面來時飛電急。迷雲破處太陽孤。捋虎鬚。見也無。箇是雄雄大丈夫。

臨濟出世後唯以棒喝示徒。凡見僧入門便喝。

海印信頌云。臨濟喝。霹靂一聲邪腦裂。忽然透出蒼龍穴。擊碎明珠拗角折。　佛國白云。當機喝喝震春雷。萬蟄龍蛇眼豁開。忽若翻身無伎倆。任從千古臥塵埃。　大洪恩云。入門便喝。已是忉怛。無限杜禪和。猶更論該括。　普融平云。赫日光中轟然霹靂。禹門浪急風高。無限錦鱗點額。　佛燈珣云。張公未醉李公扶。從此佳聲滿道途。却被金剛開口笑。誰能愛你護身符。　徑山杲云。入門便喝。全無巴鼻。引得兒孫。弄粥飯氣。

臨濟聞德山示眾云。道道。道得也三十棒。道不得也三十棒。師令侍者(即洛浦也)去問。為甚麼道得也三十棒。道不得也三十棒。他若打汝。汝便接住推一推。看他如何。侍者如教至彼問。山便打。者接住推一推。山便歸方丈閉却門。者回舉似師。師云我從來疑著這漢。雖然如是。汝還見德山麼。者擬議。師便打。

巖頭云。德山尋常只據目前。一箇拄杖子。佛來也打。祖來也打。爭柰較些子。　東禪齊云。只如臨濟道我從來疑著這漢。是肯底語不肯語。為當別有道理。試斷看。

海印信頌云。單于自負藝過人。小將教詔去似真。到彼果然贏小捷。回來未免陷全身。　佛鑑懃云。譬若金籠鸚鵡兒。觜如紅玉一青衣。雖然學得人言語。問著元來總不知。

臨濟問僧甚麼處來。僧便喝。師便揖坐。僧擬議。師便打。又一僧來。師竪起拂子。僧禮拜。師便打。復見一僧來。師亦竪起拂子。僧不顧。師亦打。

鼓山珪頌云。主賓都落第三機。陣陣開旗不展旗。石火光中分勝負。倒騎鐵馬上須彌。　徑山杲云。五月五日午時書。赤口毒舌盡消除。更饒急急如律令。不須門上畫蜘蛛。　松源岳云。閃電光中賓主分。虗空背上立綱宗。祖師活計只如此。後代兒孫掃地空。

臨濟一日問僧云。有時一喝如金剛王寶劒。有時一喝如踞地獅子。有時一喝如探竿影草。有時一喝不作一喝用。汝作麼生會。僧擬議。師便喝。

汾陽昭頌云。金剛寶劒最威雄。一喝能摧萬刃鋒。遍地乾坤皆失色。須彌倒插半空中。金毛踞地眾威全。一喝能令喪膽魂。嶽頂峯高人不見。猿啼白日更黃昏。詞鋒探草辨當人。一喝須知見有真。大海淵澄含萬象。休將牛跡比功深。一喝當陽勢自彰。諸方盡有好商量。盈衢溢路歌謠者。古往今來不變常。　劒門庵主云。是非穿鑿不相干。四喝諸方莫錯看。六道四生平等法。牧童吹笛過前山。

睦州蹤禪師問僧近離甚處。僧便喝。師云老僧被你一喝。僧又喝。師云三喝四喝後作麼生。僧無語。師便打云。這掠虗漢。

應庵華云。叢林中商量道。他三喝四喝後如何。便與掀倒禪牀。不然拽坐具。劈口摵。不然拂袖便行。不然更與一喝。恁麼說話要稱為達磨兒孫。大遠在。漆桶。參堂去。

雪竇顯頌云。兩喝與三喝。作者知機變。若謂騎虎頭。二俱成瞎漢。誰瞎漢。拈來天下與人看。

睦州見僧來云。見成公案放你三十棒(雲峰悅云。賊人心虗)。僧云某甲如是。師云寺門前金剛為甚麼竪拳。云金剛尚乃如是。師便打趂出云。這掠虗漢。

雲門云。睦州正恁麼時。天下人披枷帶鎻。　徑山杲云。雖然無孔笛撞著氈拍板。直是五音調唱六律諧和。子細檢點將來。未免傍觀者哂。且道誰是傍觀者。良久云。不得動著。動著打折你驢腰。

覺海元頌云。見成公案未除瑕。放過方能脫鎻枷。四海澄清人富庶。更來石上種油麻。　海印信云。呼蛇易。遣蛇難。袖裏金鎚不易看。長安夜夜家家月。誰知愁樂有多般。　佛燈珣云。見成公案便相當。秤則秤兮斗則量。非較當年三十棒。至今平步也翱翔。

霍山通禪師因到仰山前乃翹一足云。西天二十八祖亦如是。唐土六祖亦如是。和尚亦如是。某甲亦如是。仰山下禪牀打四正是藤條。(一本小異)

雪竇顯云。藤條未到折。因甚麼只與四下。須是箇斬釘截鐵漢始得。　翠巖芝云。亦不得作賞亦不得作罰。如今作麼生會。　棲賢遷云。且仰山打伊四藤條是何道理。莫是打伊不會。莫是打伊說道理。若恁麼會。何曾夢見。山僧道苦瓠連根苦。甜瓜徹蔕甜。

野軒遵頌云。集雲峯下四藤條。幾嶮當時打折腰。堪笑後來稱猛將。只知空說霍嫖姚。　保寧勇云。竺國支那咸印定。更無毫髮可參差。眼橫鼻直喧天下。一頓殘羹永不飢。　圓通僊云。集雲峯下四藤蒿。打破潼川路一條。似鶴似雲天地外。如龍如鳳在煙霄。

通禪師到霍山。自云集雲峯下四藤條天下大禪佛參。山乃喚維那云打鐘著。師便走。

雪竇顯云。這漢雖見機而變。爭柰有頭無尾。

圓通僊頌云。藤條喫了任閑遊。未到牢關未肯休。打鼓打鐘俱是令。知機識變有誰儔。

興化獎禪師陞堂云。今日不用如何若何。便請單刀直入。興化與你證據。時旻德長老出。禮拜起便喝。師亦喝。德又喝。師亦喝。德禮拜。師云。若是別人。三十棒一棒也較不得。何故。為他旻德會一喝不作一喝用。便下座。

首山念云。看他興化與麼作用。為甚麼放得伊過。諸上座。且道甚麼處是一喝不作一喝用。是前一喝。是後一喝。那箇是賓。那箇是主。雖然如此。也須子細始得。良久云。二俱有過。二俱無過。珍重。　琅瑘覺云。且道那一喝不作一喝用。興化若無後語。疑殺天下人。雖然如是。曉者還稀。　松源岳云。興化勾賦破家。旻德把髻投衙。更道他會一喝不作一喝用。不知凌滅我臨濟宗風。不見道作家不啐啄。啐啄同時失。

海印信頌云。龍虎相交是底時。未容擬議已參差。分明一喝不作用。却使禪人特地疑。　雲溪恭云。獰龍出水虎離山。四起風旋萬頃煙。若具阿那律正眼。橫身三界背摩天。　鼓山珪云。單刀直入不須論。擬議之間賓主分。不得放他旻德過。須知興化棒頭親。　徑山杲云。暗中携手上高山。及至天明各自行。無限途中未歸客。明明開眼墮深坑。

興化因同參來。纔上法堂。師便喝。僧亦喝。行三兩步。師又喝。僧亦喝。須臾近前。師拈棒。僧又喝。師云你看這瞎漢猶作主在。僧擬議。師便打直打下法堂。師却歸方丈。有僧問。適來僧有甚言句觸忤和尚。師云。是他適來也有權也有實。也有照也有用。我將手向伊面前劃一劃。到這裏却用不得。似這瞎漢。不打更待幾時。

圓悟勤云。卞王庫刀。振塗毒鼓。掣電未足以擬其迅。震雷未足以方其威。可謂善驅耕夫之牛。能奪飢人之食。只如主賓互換。有照有用有權有實則且置。甚處是興化將手向伊面前劃一劃。若這裏洞明。可以荷負臨濟正法眼藏。如或泥水未分。未免瞎驢趂大隊。　應庵花云。興化門牆千仞。從來家法森嚴。這僧暗透重關。要看洞中春色。好則好。未免二俱失利。祇如興化道我將手向伊面前劃一劃。又作麼生。天堂未就。地獄先成。

鼓山珪頌云。霹靂驚天地。那容掩耳聽。須知興化老。一半是人情。　退庵休云。恰如劊子氣雄豪。便向咽喉下一刀。五臟肝心皆砉出。方知王法不相饒。　徑山杲云。鏌鎁在握。天魔膽落。明眼衲僧。休更卜度。　劒門庵主云。長松不改四時青。縱奪當機幾箇明。陣敗不禁苕菷掃。眼中瞳子面前人。

興化謂眾云。我聞長廊下也喝。後架裏也喝。諸子。汝莫盲喝亂喝。直饒喝得興化上三十三天。却撲下來一點氣也無。待興化蘇息起來。向汝道未在。何故如此。我未曾向紫羅帳裏撒真珠與你諸人去在。你虗空裏胡喝亂喝作甚麼。

佛性泰云。驅耕失牛。奪飢人食。擊碎明月珠。敲出鳳凰髓。可謂富貴中富貴。風流中風流。藹藹嘉聲迄今未已。敢問大眾。只如興化道未曾向紫羅帳裡撒真珠。作麼生會。或若總道咄。我也知你跳不出。　水庵一云。興化是則是。大似如飢喫鹽。若是翠雲則不然。待你喝得翠雲山振動。却向伊道弄粥飯氣。

鼓山珪頌云。紫羅帳裏撒真珠。禪客相承總掠虗。拍手呵呵開口笑。釋迦彌勒是他奴。　徑山杲云。對眾全提摩竭令。豈是閑開兩片皮。喝下瞎驢成隊走。夢中推倒五須彌。

揚岐會禪師問慈明。幽鳥語喃喃。辭雲入亂峯時如何。明云。我行荒草裡。汝又入深村。師云。官不容針。再借一問。明便喝。師云好喝。明又喝。師亦喝。明連喝兩喝。師便禮拜。

松源岳云。二人父子。譬如弄珠。不觸其手。不墮其地。不住於空。亦無玄妙。箇裏如何眨眼。喝一喝。　白雲端頌云。將出驪珠遇大商。金盤撥動有餘光。無煩一句論高價。把手歸家笑幾場。

禪林類聚卷第六

禪林類聚卷第八

經教　看經　講經　論義　祖偈

經教

世尊滅後。諸聖弟子於畢鉢巖中結集法藏。阿難既陞座。形儀與佛無殊。大眾遂生三疑。一疑阿難成佛。二疑佛再現身。三疑他方佛化。阿難唱云。如是我聞。眾疑皆息。

五祖演云。當時若有箇漢出眾云。大眾依而行之。各自散去。免見滿藏琅函攪人腸肚。然雖如是。猶未勦絕在。何也。阿難道如是我聞。白雲也道如是我聞。若道當時是。重古輕今。若道即今是。重今輕古。要會麼。優曇花不開。跡絕無香氣。

經首題[米-木+八]字。

地藏琛。僧問。以字不成。八字不是。未審是甚麼字。琛云看取下註脚。　披雲寂因僧問。寂以頌答云。以字不成八不是。森羅萬象此中明。直饒巧說千般妙。不是謳歌不是經。

羅漢南頌云。以字不成八字非。滿琅函載絕毫氂。看經到此須開眼。玉軸分明兩畔題。　雲居祐云。我佛金言義海深。開遮唯要悟真心。首標妙在當頭劄。密使泥牛曉夜吟。　地藏恩云。拈起題。摸不著。却看下頭註脚。了知字義炳然。大藏潛通廣略。　徑山杲云。以字不成八字非。爍迦羅眼不能窺。一毛頭上重拈出。忿怒那吒失却威。　覺範洪云。以字不成。八字不是。法身睡著無遮閉。衲僧對面不知名。百萬人前呼不起。

楞嚴經云。佛告阿難云。吾不見時。何不見吾不見之處。若見不見。自然非彼不見之相。若不見吾不見之地。自然非物。云何非汝。

雪竇顯頌云。全象全牛意不殊。從來作者共名模。如今要見瞿曇老。剎剎塵塵在半途。　佛心才云。雲収空闊天如水。月載姮娥四海流。慚愧牛郎癡愛叟。一心猶在鵲橋頭。　佛鑑懃云。說離百非存軌則。言無一法尚筌罤。毗耶默默曾緘口。摩竭寥寥鎮掩扉。　白雲端云。堂前露柱久懷胎。長下孩兒頗俊哉。未解語言先作賦。一操直取狀元來。　湛堂準云。老胡徹底老婆心。為阿難陀意轉深。韓幹馬嘶芳草渡。載嵩牛臥綠楊陰。

楞嚴經。佛謂阿難曰。若能轉物。即同如來。

白雲端頌云。若能轉物即如來。春暖山花處處開。自有一雙窮相手。不曾容易舞三臺。　真如喆云。若能轉物即如來。處處門開見善財。花柳巷中呈舞戲。九衢承醉臥樓臺。　佛心才云。毛吞巨海。芥納須彌。乾坤大地直下同歸。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。　徑山杲云。若能轉物。即同如來。咄哉瞿曇。誑謼癡獃。

楞嚴經。佛謂阿難云。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。

鼓山珪頌云。拄杖頭邊無孔竅。大千沙界猶嫌少。毗婆尸佛早留心。直至而今不得妙。　海印信云。見不及處。江山滿目。不覩纖毫。花紅柳綠。白雲出沒本無心。江海滔滔豈盈縮。　徑山杲云。春至自開花。秋來還落葉。黃面老瞿曇。休搖三寸舌。

楞伽經云。五法。三自性。二種無我。

鼓山珪頌云。破缾豈復作缾事。焦種不應上蘗芽。如彼虗空槃大子。毛輪垂髮翳開花。　徑山杲云。陝府鐵牛白癩。嘉州大象耳聵。兩箇病痛一般。咄哉漆桶不快。

楞嚴經。七處徵心。

東林顏頌云。七處徵心欵便成。推窮尋逐案分明。都緣家賊難防備。撥亂乾坤見太平。

楞嚴經。八還辨見。

東林顏頌云。明暗色空不可還。不可還者絕躋攀。夾截虗空成畔岸。一重水隔一重山。

楞嚴經。富樓那問佛。清淨本然云何忽生山河大地。

琅瑯覺云。山僧即不然。清淨本然云何忽生山河大地。　薦福信云。先行不到。末後太過。　五祖演云。金屑雖貴。落眼成翳。　佛眼遠云。既生山河大地。如何得復清淨本然。既復清淨本然。云何却見山河大地。大眾。如何即是。良久云。水自竹邊流去冷。風從花裏過來香。好大奇歸堂。

白雲端頌云。混混玲瓏無背面。拈起有時成兩片。且從依舊却相當。免被傍人來覷見。　佛鑑懃云。因風吹火徒為妙。借手行拳未足多。清淨本然隨口道。忽生大地與山河。　大洪遂云。當明不犯體全彰。進步剛然要論量。妍醜只因逢古鏡。回頭滿面負慚惶。　天童覺云。見有不有。翻手覆手。琅瑘山裏人。不落瞿曇後。　東林顏云。清淨本然徧法界。山河大地即皆現。性覺必明認影明。眼耳便隨聲色轉。

圓覺經。佛謂清淨慧菩薩曰。居一切時不起妄念。於諸妄心亦不息滅。住妄想境不加了知。於無了知不辨真實。

黃龍心頌云。黃花漠漠。翠竹珊珊。嶺南地暖。塞北地寒。遊人去後無消息。留得溪山到老看。　鼓山珪云。舉手攀南斗。翻身倚北辰。出頭天外看。誰是我般人。　天童覺云。巍巍堂堂。磊磊落落。閙處刺頭。穩處下脚。脚下線斷我自由。鼻端泥盡君休斷。莫動著。千年故紙中合藥。　徑山杲云。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。　正堂辯云。張果老踏破葫蘆。呂洞賓失却寶劒。兩箇撒手相逢。囊篋更無一線。何僊姑鐵笛橫吹。解道長江淨如練。

維摩經云。其施汝者不名福田。供養汝者墮三惡道。

松源岳云。還見維摩心肝五臟麼。移花兼蝶至。買石得雲饒。

保寧勇頌云。無邊無際休斟酌。潮去潮來本自平。清濁淺深并苦淡。一般滋味逈分明。　徑山杲云。獨坐許誰知。青山對落暉。花須連夜發。不待曉風吹。　鼓山珪云。入林不動草。入水不動波。鑊湯無冷處。合眼跳黃河。

維摩經云。不斷煩惱而得涅槃。

白雲端頌云。朝生暮死千萬徧。一日幾回相見面。展陣開旗放出來。一指動時客戲見。

維摩經云。觀身實相。觀佛亦然。

或庵體頌云。眼空四海恣縱橫。鼻孔遼天信脚行。拏得電光為火把。却來日午打三更。

法華經云。大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道。

白雲端云。直饒得現前。也未得成佛道。何謂如此。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。　應庵華云。衲僧門下却較些子。且和泥合水一句作麼生道。一朝權在手。看取令行時。

保寧勇頌云。三際斷時凡聖盡。十身圓處剎塵周。無私應物隨高下。未過僧祇大劫修。　鼓山珪云。種穀不生豆苗。蒸砂豈能成飯。大通智勝如來。一箇擔板底漢。　徑山杲云。宴坐道場經十劫。一一從頭俱漏泄。世間多少守株人。掉棒擬打天邊月。

金剛經云。一切賢聖皆以無為法而有差別。

應庵華云。應庵也著一隻眼。東弗于逮。西瞿耶尼。南贍部洲。北鬱單越。到處去來。不如在此。

保寧勇頌云。仁者見之謂之仁。智者見之謂之智。寒時向火熱乘凉。健即經行困打睡。困打睡。仰面看天。開口取氣。　覺海元云。一金成萬器。皆用匠者智。何必毗耶城。人人說不二。

金剛經云。若為人輕賤。是人先世罪業應墮惡道。以今世人輕賤故。先世罪業即為消滅。

雲居膺云。動即應墮惡道。靜即為人輕賤。　崇壽稠云。心外有法。應墮惡道。守住自己。為人輕賤。　雪竇顯頌云。明珠在掌。有功者賞。胡漢不來。全無伎倆。伎倆既無。波旬失途。瞿曇瞿曇。識我也無。復云。勘破了也。　白雲端云。水不洗水誰不知。旋嵐常靜太驅馳。千年曆日如能筭。免被巡官掌上推。　無盡居士云。四序炎凉去復還。聖凡只在剎那間。前人罪業今人賤。倒却前人罪業山。　天童覺云。綴綴功過。膠膠因果。鏡外狂奔演若多。杖頭擊著破竈墮。竈墮破。來相賀。却道從前孤負我。

金剛經云。收衣鉢。洗足已。敷座而坐。

水庵一頌云。食訖跏趺坐石牀。斗間劒氣燭天光。幾多業識茫茫者。衲被蒙頭在醉鄉。

金剛經云。於是中無實無虗。

佛慧泉頌云。菩提無實亦無虗。幾箇男兒是丈夫。丹穴不歸金鸑鷟。碧潭空浸玉蟾蜍。

金剛經云。過去心不可得。現在心不可得。未來心不可得。

或庵體頌云。三清道士無僊骨。八教闍黎毀梵書。黑漆崑崙舞華鼓。天親無著暗嗟吁。

文殊所說般若經云。清淨行者不入涅槃。破戒比丘不入地獄。

祖印明頌云。養就家欄水牯牛。自歸自去有來由。而今穩臥深雲裏。秦不管兮漢不收。　保寧勇云。平生踈逸無拘檢。酒肆茶坊信意遊。漢地不收秦不管。又騎驢子過揚州。　徑山杲云。壁上安燈盞。堂前置酒臺。悶來打三盞。何處得愁來。　鼓山珪云。鵠白烏本玄。松直棘自曲。清淨比丘僧。却須入地獄。

華嚴經云。我今普見一切眾生。具有如來智惠德相。但以妄想執著而不證得。

天童覺頌云。天盖地載。成團成塊。周法界而無邊。扸隣虗而無內。及盡玄微。誰分向背。佛祖來償口業債。問取南泉王老師。人人只喫一莖菜。

栢巖禪師。僧問如何是教。師云貝葉收不盡。

丹霞淳頌云。四十九年成露布。五千餘軸盡言詮。妙明一句威音外。折角泥牛雪裏眠。

洛浦安禪師。僧問如何是一大藏教收不得者。師云。雨滋三草秀。片玉本來輝。

投子青頌云。畢鉢巖花曉帶春。香風時結鷲峯層。須知玉像鉼中塔。別有輝天照地燈。

同安丕禪師。僧問。依經解義三世佛冤。離經一字即同魔說。此理如何。師云。孤峯逈秀不掛煙蘿。片月橫空白雲自異。

丹霞淳頌云。雲自高飛水自流。海天空闊漾孤舟。夜深不向蘆灣宿。迥出中間與兩頭。

首山念禪師。僧問。一切諸佛皆從此經出。如何是此經。師云低聲低聲。云如何受持。師云不污染。

投子青頌云。水出崑崙山起雲。釣人漁父昧來因。只知洪浪巖巒闊。不肯拋絲棄斧聲。

洞山聦禪師云。一大藏教是箇之字。

白雲端頌云。點畫分明無道理。老胡幾度提不起。不如分付王將軍。無限風流歸手裡。

洞山詮禪師。僧問。經云清淨行者不入涅槃。破戒比丘不入地獄時如何。師云。度盡無遺影。還他越涅槃。

丹霞淳頌云。相好巍巍大丈夫。一生無智恰如愚。從來佛祖猶難望。地獄天堂豈可拘。

法眼益禪師。僧問。承教有言。從無住本立一切法。如何是無住本。師云。形興未質。名起未名。

天童覺頌云。沒蹤跡。斷消息。白雲無根。清風何色。散乾蓋而非心。持坤輿而有力。洞千古之淵源。造萬像之模則。剎塵道會也。處處普賢。樓閣門開也。頭頭彌勒。

看經

藥山儼禪師看經次。僧問。和尚尋常不許人看經。為甚麼却自看。師云我只圖遮眼。云某甲學和尚得不。師云。汝若看。牛皮也須穿。

長慶云。眼有何過。　玄覺云。且道長慶會藥山意不會藥山意。

汾陽昭頌云。徹底更何疑虧。穿會者稀。叮嚀猶付囑。句句是玄機　保寧勇云。遮眼誰同藥嶠看。牛皮穿透骨毛寒。五湖四海知多少。字密行踈總一般。　枯木成云。門前雖有千山月。室內都無一點塵。貝葉若圖遮得眼。須知淨地亦迷人。

臨濟玄禪師同王常侍入僧堂。王問這一堂僧還看經也無。師云不看經。云還習禪也無。師云不習禪。云。經又不看。禪又不習。究竟作甚麼。師云總教成佛作祖去。王云。金屑雖貴落眼成翳。又作麼生。師云我將謂你是箇俗漢。

投子別云。官人何得貴耳賤目。　鏡清代云。比來拋甎引玉。　溈山喆云。王常侍可謂儒門君子。禪門良匠。若非知鑑分明。爭得是非頴脫。　白雲端云。大眾。臨濟端的具一隻眼。若是圓通即不然。金屑雖貴落眼成翳又作麼生。我將謂你是箇俗漢。大眾試斷看。　應庵華云。風行草偃。葉落知秋。臨濟雖本分鉗鎚。常侍乃頂門具眼。祇如今日判府入山與老僧相見。雖無僧堂可至。亦無佛法商量。祇這便是出他一頭地處。且道以何為驗。以此為驗。

徑山杲頌云。世出世間希有事。顯發須憑過量人。只將補袞調羹手。撥轉如來正法輪。

古靈贊禪師歸。受業本師問。汝學何業。師云一如未去時。後因本師看經次。有蠅子撞牕。師云。世界如許廣大。須要頭鑽故紙作甚麼。本師異而問之。師云。某甲今有頌云。空門不肯出。投牕也太奇。百年鑽故紙。何日出頭時。

白雲端頌云。為愛尋光紙上鑽。不能透處幾多難。驀然撞著來時路。始覺從前被眼瞞。

睦州蹤禪師。僧問一氣還轉得一大藏教也無。師云有甚饆羅䭔子快下將來。

鼓山珪頌云。睦州只愛錐頭利。這僧不見鑿頭方。直饒轉得百千藏。這般供養也尋常。　徑山杲云。一氣轉一大藏教。頓漸偏圓權與實。無邊妙義炳然彰。元來一字他不識。

雲居膺禪師問僧念甚麼經。云維摩經。師云。我不問維摩經。念底是甚麼。僧於此有省。

佛慧泉頌云。不問維摩念甚麼。新羅鷂子穿雲過。杖頭擊著沒威靈。惆悵嵩山破竈墮。　無為子云。念底却是維摩經。一回舉著一回精。鸚鵡故鄉歸不得。大都言語太分明。　天章善云。問經不問念維摩。念底分明見也麼。欲入塵沙法門海。一言演出不須多。　道場如云。順風將欲到揚州。風轉船頭水逆流。把拖全憑三老力。瞥然到岸不須憂。　南堂靜云。須彌山高不見巔。大海水深不見底。簸土揚塵無處尋。回頭撞著自家底。

講經

南泉願禪師問座主。講得甚麼經。云彌勒下生經。師云彌勒甚麼時下生。云現在天宮未來。師云。天上無彌勒。地下無彌勒。

洞山舉問雲居膺。膺云。天上無彌勒。地下無彌勒。未審誰與安名。洞山被問直得禪牀振動。乃云。吾在雲巖曾問老人。直得火爐振動。今日被子問。直得通身汗流。　大陽延云。如今老僧舉起也。有解問者致將一問來。乃云地動也。　徑山杲云。禪牀振動火爐地動即不無。三大老要見南泉。直待彌勒下生始得。忽有箇衲僧出來道。天上無彌勒地下無彌勒。却教作麼生祗對他。但向他道。老僧罪過。

佛眼遠頌云。禪床驚震被茶糊。惹得兒孫不丈夫。拄杖劈頭連打出。也教知道赤鬚胡。

西山亮座主謁馬祖。祖問講甚麼經。師云心經。祖云將甚麼講。師云將心講。云。心如工伎兒。意如和伎者。六識為伴侶。爭解講得經。師云。心既講不得。莫是虗空講得麼。云却是虗空講得。師拂袖而去。祖召云座主。師回首。祖云是甚麼。師豁然大悟乃禮拜。祖云。這鈍根阿師。你禮拜作甚麼。師直得通身汗流。遂歸謂眾云。我一生所講經。將謂無人及得。今日被馬師一問。平生工夫氷釋而已。遂罷講。直入西山杳無消息。

開先瑛云。教中道。父母所生眼。悉見三千界。只如亮座主。只今在甚麼處。為復餐服百草隱在神山。為復定力自持深居巖谷。為復神通變化俗眼難窺。為復脫離色身證涅槃樂。如今有人見得麼。若也見得。不妨一員明眼衲僧。倘或未然。且莫撞著露柱。

正堂辯頌云。弓弦難結鴛鴦細。御道那㘽栗棘蓬。堪笑香嚴饒舌老。今年猶勝去年窮。　東山空云。馬師瞎却亮師眼。一入西山更不返。我有三十二藤條。寄與山中這檐板。

太原孚上座初為座主。在揚州光孝講涅槃經。有一禪者阻雪在寺。因往隨喜。講至三因佛性三德法身。廣談法身妙理。禪者失笑。師講罷請禪者喫茶。問云。某甲素志狹劣。依文解義。適蒙見笑。有不到處。伏望見教。禪者云。實笑座主不識法身。師云。如此解說。何處不是。云請座主更說一徧。師云。法身之理猶若太虗。竪窮三際橫亘十方。彌綸八極包括二儀。隨緣赴感靡不周徧。禪者云。不道座主說得不是。只是說得法身量邊事實。未識法身在。師云。既然如是。禪者當為我說。云座主還信不。師云焉敢不信。云。若如是。座主暫輟講旬日。於室內端坐靜慮。取心攝念。善惡諸緣一時放却。師一依所教。從初夜至五更。聞鼓角聲豁然契悟。走扣禪者門。禪者問云誰。師云某甲。禪者咄云。教你傳持大教。代佛宣揚。夜來為甚麼醉酒臥街。師云。禪德。自來講經。將生身父母鼻孔杻揑。從今向去。更不敢如是。禪者云。且去。明日來相見。師即罷講徧謁諸方。

古德頌云。一曲單于風引長。孚公聞處出宮商。至今夜裏維揚客。空聽梅花聲斷腸。

論義

世尊因長爪梵志索論義。預約云。我義若墮。我自斬首。世尊云汝義以何為宗。志云我以一切不受為宗。世尊云是見受不。志拂袖而去。行至中路乃省。謂弟子云我當回去斬首謝佛。弟子云。人天眾前幸當得勝。何以斬首。志云。我寧於有志人前斬首。不於無志人前得勝。乃嘆云。我義兩處負墮。是見若受。負門處麤。是見不受。負門處細。一切人天二乘皆不知我義墮處。唯有世尊諸大菩薩知我義墮。回至世尊前云。我義兩處負墮故當斬首謝世尊。佛云我佛法中無如是事。汝當回心向道出家。於是五百徒眾一時投佛出家。證阿羅漢。(一本小異)

七祖婆須密尊者因佛陀難提索以論義。祖云。仁者。論即不義。義即不論。若擬論義。終非義論。佛陀難提知師義勝。心即欽伏。

十一祖那夜奢尊者因馬鳴問。我欲識佛。何者即是。祖云。汝欲識佛。不識者是。云。佛既不識。焉知是乎。祖云。既不識佛。焉知不是。云此是鋸義。祖云彼是木義。復問。鋸義者何。鳴云與師平出。鳴問木義者何。祖云汝被我解。馬鳴於是信伏。

十二祖馬鳴大士昔甞事外道。每持一了槍上懸一劒巡五天竺國。索人論義。自云。我義若墮。當斬首為謝。聞脇尊者有大聲譽。特請論義。脇云。爾義以何為宗。祖云。但有言說。我悉能破。脇於是默然而坐。祖忿色而去。詬罵云。我聞爾具大智惠。及與論義一詞不措。行至中路乃謂弟子云。我義已墮。我言但有言說皆悉能破。彼既無言我當自破。將回斬首而謝。爾時脇尊者化令回心。并諸徒眾乃一時出家。

祖偈

六祖大師家貧賣新養母。因往五祖求法。祖問汝自何來。師云嶺南來。祖云欲須何事。師云唯求作佛。祖云。嶺南人無佛性。若為得佛。師云。人有南北。佛性豈然。祖知異器乃訶云著糟廠去。師遂入碓坊。腰石舂米。因五祖示眾索偈欲付衣法。堂中上座神秀大師呈偈云。身是菩提樹。心如明鏡臺。時時勤拂拭。莫遣惹塵埃。師聞乃和之云。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。祖默而識之。夜呼師入室。密示心宗法眼。傳付衣鉢令。渡江過大庾嶺南。歸曹溪開東山法門。

黃龍新頌云。六祖當年不丈夫。倩人書壁自塗糊。明明有偈言無物。却受他家一鉢盂。　佛惠泉云。今古曹溪一派寒。師來因為起波瀾。攜囊庾嶺人空逐。負石黃梅眾識難。　佛國白云。七百高僧夢裏時。三更月下獨南歸。賣柴舂米儂家事。底事親傳六代衣。　祖印明云。一偈投機一眾降。㘅花百鳥去雙雙。家山記得來時路。半夜傳衣過九江。　草堂清云。七百僧中選一人。本來無物便相親。夜傳衣鉢曹溪去。鐵樹花開二月春。

雙林傅大士偈云。夜夜抱佛眠。朝朝還共起。起坐鎮相隨。語默同居止。纖毫不相離。如身影相似。欲識佛去處(雪竇云。三生六十劫)。祇這語聲是。

玄沙云。大小傅大士祇認得箇昭昭靈靈。　玄覺徵云。且道他認不認。若認。他又是補處彌勒。不可認也。若不認。玄沙又與麼道。不可徒然。　雪竇顯云。天下衲僧跳不出。直饒口掛壁上漢。別有一竅。勘過了打。又云。玄沙也是打草蛇驚。　翠巖芝云。認與不認。來年更有新條在。撓亂春風卒未休。天衣懷云。誰有單于調。換取假銀城。良久云。曾被霜雪苦。楊花落也驚。

保寧勇頌云。要眠時即眠。要起時即起。水洗面皮光。啜茶濕却觜。大海紅塵生。平地波濤起。呵呵阿呵呵。囉哩哩囉哩。

傅大士偈云。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。(或作肇法師云)

雲峯悅云。且道是甚麼物。又云。水長船高。　道吾真云。且道是甚麼物。還識得麼。若識得。乾坤大地森羅洞明。若也不識。被物拶著。轉身不得。　琅瑘覺云。好箇頌。却成兩橛。若人點檢得出。許你具一隻眼。　保寧勇拈拄杖云。且莫喚這箇作拄杖子好。　五祖演云。古人恁麼道。可謂錦上鋪花。不妨奇特。諸人且作麼生會。白蓮今日曲順後機。不惜眉毛亦為頌出。有中有。無中無。細中細。麤中麤。

龐居士偈云。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。

白雲端云。每日動用施為說黃道白。若喚作心即無及第之時。若不喚作心亦無及第之時。且道作麼生得心空及第去。良久云。向道是龍剛不信。果然奪得錦標歸。　大溈喆云。慧光門下直援超升不歷科目。諸人既到這裏。風雲布地牙爪已成。但欠雷聲燒尾。如今為你諸人震忽雷去也。以拄杖擊禪牀下座。　草堂清云。如今莫有心空及第者麼。直饒心空及第。到寶峯門下猶是半途。且道到頭一句作麼生。良久云。但有路可上。更高人也行。

佛慧泉頌云。幞頭塵土靴襴破。選佛場中無兩箇。若道心空及第歸。頂上一槌難放過。

洞山价禪師悟無情說法偈云。也大奇。也大奇。無情說法不思議。若將耳聽終難曉。眼裏聞時方始知。

南堂靜頌云。好好。萬象森羅俱是寶。頭頭物物現家珍。不識之人即荒草。

仰山寂禪師問香嚴。聞師弟近日有甚悟道頌。試舉看。嚴舉了(其頌見悟道門)。師云此是閑時搆置。嚴又與一偈云。去年貧。未是貧。今年貧。始是貧。去年無卓錐之地。今年錐也無。師云。汝只得如來禪。未得祖師禪。香嚴後又呈一偈云。吾有一機。瞬目示伊。若也不會。別喚沙彌。師云且喜師弟會得祖師禪。

玄覺徵云。且道如來禪與祖師禪分不分。　長慶稜云。一時坐却。　雲居錫徵云。眾中商量如來禪淺祖師禪深。只如香嚴當時何不問如何是祖師禪。若置此一問。何處有也。　琅瑘覺云。武帝求僊不得僊。王喬端坐却昇天。　大溈喆云。香嚴可謂上無片瓦。下無卓錐。露躶躶。赤灑灑。沒可把。若不是仰山。幾乎放過這漢。何故。不得雪霜力。焉知松柏操。

南堂靜頌云。聲不是聲方見道。色非色處即直空。精金百煉方成器。利劒重磨始見功。　枯木元云。無地無錐未是貧。知無尚有守無身。儂家近日貧來甚。不見當初貧底人。

禪林類聚卷第八

禪林類聚卷第九

姓名　頭首　知事　侍者　法屬　尼女　行童

姓名

柏巖哲禪師因洞山與密師伯到。師問二上座甚麼處來。洞云湖南。師云觀察使姓甚麼。云不得姓。師云名甚麼。云不得名。師云還理事也無。云自有廊幕在。師云還出入不。云不出入。師云豈不出入。洞拂袖出去。師明日侵晨入堂。召二上座近前。師云。昨日問上座話不稱老僧意。一夜不安。今請上座別一轉語。若愜老僧意。便開粥相伴過夏。洞云却請和尚問。師云豈不出入。洞云大尊貴生。師乃開粥同過夏。(或藥山下鄂州百顏語收)

天童覺云。主張門戶。自有傍來。拱默威嚴。誰敢正視。借功施設。轉位提持。全成左右。分權不犯。尊貴一路。還知尊貴處麼。寶殿無人不侍立。不種梧桐免鳳來。

丹霞淳頌云。燭香人靜杳無聲。苔滿丹墀皓月明。入戶當堂慵正坐。出門猶懶下階行。

道吾智禪師與雲巖到南泉處。泉問闍梨名甚麼。師云宗智。泉云智不到處作麼生宗。師云切忌道著。泉云酌然道著則頭角生。異日師與雲巖在後架把針。南泉過見再問。智頭陀前日道。智不到處切忌道著。道著則頭角生。合作麼生行履。師乃抽身入僧堂。

投子青頌云。金剛際下古髑髏。幾被人踏血濺空。明月任從君自掬。寒松那棄白雲封。

仰山寂禪師問三聖汝名甚麼。云慧寂。師云慧寂是我。云我名惠然。師乃呵呵大笑。

雪竇顯頌云。雙收雙放若為宗。騎虎由來要絕功。笑罷不知何處去。只應千古動悲風。　上方益云。張弓架箭可無機。特向幽關展信旗。胡馬若非知步驟。頂門爭免一金鎚。　佛心才云。是汝非渠能縱奪。龍盤虎踞有來由。因思海月清風夜。直釣和竿懶更收。

玄沙備禪師因僧問如何是和尚親切底事。師云我是謝三郎。

雪竇顯云。本是釣漁船上客。偶除鬚髮著袈裟。祖佛位中留不住。夜來依舊宿蘆花。　投子青云。親伸端的向君言。莫比流沙少室傳。昨夜鴈回雙嶺後。謝家人立月明前。　祖印明云。杪秋時節水雲鄉。千頃蘆花未著霜。江景不將零碎賣。一時分付謝三郎。　草堂清云。閩山滄海浪悠悠。父子生涯一釣舟。忽爾踏翻深猛省。大家收拾去來休。

頭首

南泉願禪師因黃檗在師會中為首座。一日捧鉢向師位中坐。師入堂見乃問。長老甚麼年中行道。檗云威音王已前。師云猶是王老師兒孫。下去。檗過第二位坐。師休去。

溈山云。欺敵者亡。仰山云。不然。須知黃檗有陷虎之機。溈山云子見處得與麼長。　雪竇顯云。可惜王老師。只見錐頭利。我當時若作南泉。待伊道威音王已前。即便於第二位中坐。令黃檗一生起不得。雖然如此。也須救取南泉。　雲峯悅云。後來叢林中多有商量。或道黃檗有陷虎之機。南泉有殺虎之威。若作與麼說話。誠實苦哉。殊不知這老賊有年無德。喫飯生處也不依本分。若雲峯門下。說甚威音王已前。王老師更大直須喫棒趂出。

踈山如頌云。威音王佛是兒孫。王老當時開大言。黃檗見機分主伴。典刑千古定宗門。　佛眼遠云。彼此老來誰記得。人前各自強惺惺。一坑未免俱埋却。幾箇如今眼子青。

藥山儼禪師因遵布衲作殿主浴佛次。師乃問。汝祇浴得這箇。還浴得那箇麼。遵云把將那箇來。師休去。

長慶稜云。邪法難扶。　玄覺云。且道長慶恁麼道在賓在主。眾中喚作浴佛語。亦云兼帶語且道盡善不盡善。　黃龍南云。此二尊宿一出一入未見輸贏。三十年後不得錯舉。　佛性泰云。好箇浴佛。二俱不了。古德若作遵布衲。待藥山休去便將杓子舀湯劈面潑。教伊皮膚脫落盡。唯有一真實。　應庵華云。遵布衲當時若是箇漢。待他道浴那箇不得。拈杓子劈面擲。雖然。也不得屈藥山。何故。不入虎穴爭得虎子。

塗毒䇿頌云。愛將香火驀頭澆。引得清風慰寂寥。無限遠山描不得。喬松脩竹冷蕭蕭。

臨濟玄禪師會下兩堂首座。一日舉頭相顧。各下一喝。僧舉問師。未審具賓主眼不。師云。雖然如此。賓主歷然。

承天宗云。臨濟此語走殺天下衲僧。我即不然。當時見僧舉。但云一對無孔鐵鎚。　天童覺云。殺人刀活人劒。在臨濟手裏。雖然如是。當時便與一喝。直饒他大逞神通。也只得同聲相應。　大溈智云。作麼生是賓主歷然底道理。若會得。一雙孤鴈搏地高飛。兩箇鴛鴦池邊獨立。

慈明圓頌云。啐啄之機箭拄鋒。瞥然賓主當時分。宗師憫物垂緇素。北地黃河徹底渾。　浮山遠云。兩堂上座齊下喝。眼裏瞳人帶金屑。錐刀同用不能分。黑漆崑崙迷夜月。　佛印元云。箭鋒相拄自誵訛。李廣雙鵰射得多。堪笑人來望天際。歷然飛鷂過新羅。　雲溪恭云。賓主歷然句下分。三玄從此振乾坤。如今多少途中客。盡日區區獨自分。　黃龍震云。離朱明不到。師曠聽亦訛。箇中識賓主。日午下星河。

南泉願禪師一日因齋次。乃自將生盤去首座前云。出生[妳-女+口]。時杉山堅和尚為首座乃云無生。師云無生猶是未。師纔行數步。首座乃召云長老長老。師回顧云作麼。首座云莫道是未。

智門祚頌云。古老巡堂親掠生。渡水行舟不易耕。莫道無生猶是未。纖毫不了亂縱橫。

雪竇在南嶽福嚴為藏主。李殿院同雅長老入藏院。師出接。李云藏主那。師云不敢。李云藏中說著下官麼。師云目前可驗。李云驗底事作麼生。師云不消一劄。李無語。師云且請殿院歸寮喫茶。坐次。山嵐忽起。雅云殿院遊山恰值煙霧。李云靈峯聖迹為甚麼却有這箇。師云下方無。李擬道。雅云藏主壯觀福嚴。師云和尚且莫開眼。李云作家作家。師云殿院尊重。時有道士秀才到。李又問三教中那教最尊。師乃起側身而立。李云有口何不道。師云對夫子難言。李云休休便起。師云適來造次。

南堂靜頌云。五老峯前古觀基。老君元是一牟尼。時難只待同香火。莫聽他人說是非。

知事(莊務附)

南泉願禪師一日不赴堂。侍者請赴堂。師云我今日在莊上喫油糍飽。者云和尚不曾出入。師云汝去問莊主。者方出門。忽見莊主歸謝和尚到莊喫油糍。

鼓山珪頌云。近在口皮邊。遠過河沙國。世間多少人。不得油糍喫。　徑山杲云。和尚不赴堂。莊主謝臨屈。一字入公門。九牛車不出。　應庵華云。背眾喫油糍。對人誇好手。潦倒不識羞。抵死揚家醜。　癡禪妙云。古德肚裏飽齁齁。莊主雖飢解點頭。侍者只聞歌樂響。不知洪飲在高樓。　東林顏云。騎虎穿市過。把火去偷猪。主人開眼睡。並舍呌失驢。

溈山祐禪師在百丈為典座。時百丈因司馬頭陀尋得大溈山地。選人主之。丈云老僧住得不。陁云。彼是肉山。和尚是骨人。若居之。只安五百眾。彼可安千眾。丈云吾眾中莫有人住得不。陁云觀典座可住得。丈乃呼師來說與。時首座聞得云。合當某甲去。彼何人也。丈乃集眾云下語出格者得。遂拈淨缾置地。設問云。不得喚作淨缾。喚作甚麼。首座云不可喚作木[木*突]也。丈復問典座。師乃踢倒淨缾而去。丈笑云首座輸却山子也。因命師往住山。後果安千眾。

上方益頌云。不顧山前有信旗。單刀一直入籌帷。長戈短戟都無用。奪得將軍金印歸。　照覺總云。定奪英雄是淨缾。毫氂分處更無情。太平本是將軍致。不許將軍見太平。　佛迹昱云。正令全提作者知。淨缾拈起定狐疑。須知大智無私鑑。解道溈山却屬伊。　兜率悅云。淨缾踢處有來由。自是行人不到頭。頌信春風生大野。不風流處也風流。　智海清云。百丈堂前定大溈。金毛獅子振全威。淨缾踢倒還元化。千里淳風動地歸。　通照逢云。大用還應作者知。當場一踢絕狐疑。堪嗟不紹家園者。只向缾過定是非。

興化獎禪師一日謂克賓維那云。汝不久為唱導之師。賓云我不入這保社。師云。你會了不入。不會了不入。云總不與麼。師便打云。克賓維那法戰不勝。罰錢設饡飯。次日興化入堂白槌云。克賓維那法戰不勝。罰錢五貫。設饡飯一堂。仍須出院。賓後出世住太行山嗣興化。

雪竇顯云。克賓要承嗣興化。罰錢出院且致。却須索取這一頓棒始得。且問諸人。棒既喫了。作麼生索得。雪竇要斷不平之事。今夜與克賓維那雪屈。以拄杖一時打散。　黃龍南云。克賓失錢遭罪。有理難伸。興化以剛決柔。未足光也。　雲峯悅云。路遙知馬力。歲久見人心。　大溈喆云。興化令雖行。大似以勢欺人。克賓一朝輸機。爭柰千古聲光不墜。且道利害在甚處。若不沙場經久戰。揭天犪鼓喪紅塵。　雲居舜云。大冶精金應無變色。其柰興化令行太嚴。不是克賓維那也大難承當。總是而今泛泛之徒。翻轉面皮多少時也。

照覺總頌云。克賓法戰挫英雄。興化嚴行振祖風。棒下直明無生忍。莫教知解入塵籠。　直淨文云。丈夫當斷不解斷。興化為人徹底漢。已後從教眼目開。棒了罰錢趂出院。　佛國白云。主中主問賓中賓。賓主分明到底親。有理罰錢無說處。太行山下淚沾巾。　佛心才云。克賓興化令雙行。白髮通心透頂生。穿過衲僧青白眼。儘教天下競頭爭。

玄則監院在法眼會下並不入室。忽一日眼問。汝在此。初不見來問話。曾參甚人。有何見處。師云某甲曾參見青峯和尚來。眼云有甚言句。師云。某甲問如何是學人自己。峯云丙丁童子來求火。眼云。好語。汝作麼生會。師云。丙丁屬火。將火求火。如將自己求自己。眼云與麼會又爭得。師當時不肯。遂起發去。眼問侍者則監院在甚處。者云已起去也。眼云。此僧若過江去。救伊不得也。師至中途再返。求懺悔問云。玄則只與麼。和尚尊意如何。眼云汝但問。師便問如何是學人自己。眼云丙丁童子來求火。師大悟於言下。後出世金陵報恩為法眼之嗣。

白雲端頌云。末上一回秤八兩。又秤恰重半斤來。定盤星在誰人手。爭著絲毫可恠哉。　照覺總云。丙丁求火己躬明。法眼青峯古路行。行到水窮知盡處。坐看雲起見平生。　佛燈珣云。問處分明答處親。青峯八字打開門。頭頭盡是吾家物。何必臨岐更問津。　大洪遂云。丙丁求火問青峰。叵尀韓獹逐塊蹤。賴得清凉重點破。一聲雷震化為龍。

侍者

南陽忠國師一日三喚侍者。侍者三應諾。師云。將謂吾辜負汝。却是汝辜負吾。

雪竇顯云。國師三喚侍者。點即不到。侍者三應。到即不點。將謂吾辜負汝誰知汝辜負吾。瞞雪竇不得。雲門道。作麼生是國師辜負侍者處。會得也是無端。師云元來不會。又云作麼生是侍者辜負國師。粉骨碎身未報得。師云無端無端。復舉僧問投子。國師三喚侍者意旨如何。投子云抑逼人作麼。師云垛根漢。僧問興化。化云一盲引眾盲。師云端的瞎。僧問玄沙。沙云侍者却會。師云停囚長智。僧問趙州。州云。如人暗中書字。字雖不成。文彩已彰。師便喝。僧問雪竇。雪竇便打。也要諸方檢點。　玄覺徵云。甚處是侍者會處。僧云。若不會。爭解與麼應。師云汝少會在。又云。若於此見得去。便識玄沙。　翠巖芝云。國師與侍者總欠會在。如今怎生會。

黃龍南頌云。國師三喚侍者。打草只要蛇驚。誰知㵎底青松。下有千年茯苓。　雪竇顯云。師資會遇意非輕。無事相將草裏行。負汝負吾人莫問。任從天下競頭爭。　翠巖真云。侍者何曾喚不回。國師乾地起風雷。當時若也相逢著。九轉還丹化作灰。　智海清云。國師三喚侍者。侍者三度應諾。若言負汝負吾。真箇可知禮也。　高庵悟云。寶劒連飛急。透頂便通神。有時輕按處。驚動五湖賓。　祖印明云。國師年老太多圖。截鶴由來在續鳧。彼此無瘡安樂甚。何勞傷損好皮膚。

忠國師因丹霞來訪。值師睡次。乃問侍者耽源云。國師在不。者云。在即在。祇是不見客。霞云太深遠生。者云。莫道上座。佛眼也覷不見。霞云。龍生龍子。鳳生鳳兒。師睡起。侍者舉似師。師乃打侍者二十棒趂出。丹霞聞之乃云。不謬為南陽國師。

南堂靜云。丹霞不會作客。勞煩主人。侍者不會作主。漏泄天機。國師行閫外威權。知音者少。且道山僧又作麼生。良久云。如今四海明如鏡。不用和煙帶雨來。　應庵華云。侍者喫棒出院。蓋千載一時。然歸宗豈免眼熱。丹霞故雖好手。爭柰落在國師網子裏。諸人還辨得麼。苟或未然。猶握金鞭問歸客。夜深誰共御街行。

佛燈珣頌云。一人把拖逆風頭。一箇張帆順水流。興發幾回乘好月。飄然不覺過滄洲。　佛鑑懃云。老倒南陽不識晙。丹霞得便每相過。一朝龍鳳親生子。四海人傳家不和。　石門易云。風靜波澄月映空。途中人借問山翁。只知回顧幽林下。不覺東巖雲霧籠。　雲巖因云。國師養子之緣。丹霞口甜心苦。侍者當時放過。二十山藤輕恕。　枯木成云。戶底門頭也要人。暫時不在便因循。家風已被傍人見。賊過張弓枉用神。

趙州諗禪師因侍者報云大王來也。師云萬福大王。者云未到在。師云又道來也。侍者罔措。

黃龍南云。頭頭漏泄。罕遇僊陁。侍者只解報客。不知身在帝鄉。趙州入草求人。不覺渾身泥水。　白雲端云。侍者雖然罔措。爭柰王令已行。王令已行則海晏河清。且道海晏河清一句作麼生道。乃云野老不知堯舜力。鼕鼕打鼓祭江神。

佛性泰頌云。應用從來不覆藏。當機何得味真常。只知報道王來也。不覺渾身在帝鄉。　南巖勝云。許由臨岸洗耳。巢父不飲牛水。侍者親入帝鄉。趙州只在草裏。

鳥窠道林禪師因侍者會通一日作辭。師乃問汝今何往。云。某甲為法出家。和尚不垂慈誨。今往諸方學佛法去。師云。若是佛法。老僧此間亦有少許。云如何是和尚此間佛法。師於身上拈起布毛吹一吹。侍者大悟。更不復他遊。

大溈秀云。可惜這僧認他口頭聲色以當平生。殊不知自己光明蓋天蓋地。

汾陽昭頌云。侍者初心學勝緣。辭師擬欲去參禪。鳥窠知是根機熟。吹毛當下得心安。　真淨文云。鳥窠吹布毛。紅日午方高。趙王因好劒。合國人帶刀。　雲居祐云。無風帀帀起波痕。碧髻羅紋正眼觀。恰值黃河三凍鎻。那羅延窟見龍蟠。　佛眼遠云。欲求佛法往南方。老大宗師為舉揚。山花滿地雖狼籍。一陣風來一陣香。

洛浦安禪師久為臨濟侍者。濟常稱美云。臨濟門下一隻箭。誰敢當鋒。師一日辭濟。濟問甚麼處去。師云南方去。濟以拄杖劃一劃云過得這箇便去。師乃喝。濟便打。浦作禮。濟明日陞堂云。有一條赤梢鯉魚。搖頭擺尾向南方去。不知向誰家虀甕裏淹殺。

雲居祐頌云。執侍巾瓶二十年。搖頭擺尾出林泉。悠悠直往南方去。虀甕淹來得穩眠。

法屬

黃檗運禪師一日辭百丈云。欲禮拜馬祖去。丈云馬祖已遷化也。師云未審馬祖有甚奇特言句。乞師不吝。丈遂舉再參馬祖因緣乃云。我當時被大師一喝。直得三日耳聾。師不覺縮頭吐舌。丈云子已後莫承嗣馬祖麼。師云。不然。今因和尚得見馬祖大機大用。要且不識馬祖。若承嗣馬祖。恐已後喪我兒孫。丈云。見與師齊。減師半德。見過於師。方堪傳授。子甚有超師之見。

溈山問仰山。百丈再參馬祖竪拂因緣。此二尊宿意旨如何。仰云此是顯大機之用。溈云。馬祖出八十四人善知識。幾人得大機。幾人得大用。仰云。百丈得大機。黃檗得大用。餘者盡是唱導之師。溈云如是如是。

佛眼遠頌云。家肥生孝子。國覇有謀臣。拳頭劈口槌。未到無兒孫。

百丈政禪師問南泉。諸方善知識還有不說似人底法也無。泉云有。師云作麼生是。泉云不是心不是佛。師云恁麼即說似人了也。泉云某甲即與麼。師云師伯作麼生。泉云。我又不是善知識。爭知有說不說底法。師云。某甲不會。請師伯說。泉云我太煞與汝說了。(傳燈作嗣百丈海。呼南泉為師伯。今依之)

大溈喆云。百丈只知瞻前不知顧後。當時待伊道某甲不會。但云老僧亦不會。百丈若下得此一轉語。非唯與南泉為宗匠。亦乃與天下人為宗匠。　雪竇顯頌云。祖佛從來不為人。衲僧今古競頭走。明鏡當臺列象殊。一一面南看北斗。斗柄垂。無處討。拈得鼻孔失却口。　長靈卓云。不會誰不會。相逢且喫茶。不尋雲水路。爭到野僧家。　白雲端云。涅槃老子順風吹。囉哩哩囉爭得知。隔嶺幾多人錯聽。一時喚作鷓鴣詞。　徑山杲云。傾腹傾心說向君。不知何故尚沈吟。而今便好猛提取。付與世間無事人。

法眼益禪師出世後。長慶會下有子昭首座。平昔與師商確古今。心中憤憤。一日領眾到。責問於師。師舉眾出迎。特加禮待。主賓位上各掛拂子。茶罷。昭變色問云。長老開堂。的嗣何人。師云地藏。昭云。何太辜長慶先師。某甲同在座下商確古今。曾無間隔。因何却嗣地藏。師云。某不會長慶一則因緣。昭云何不問來。師云。長慶道萬象之中獨露身。作麼生。昭竪起拂子。師叱云。首座。此是當年學得底。別作麼生。昭無對。師云。只如萬象之中獨露身。是撥萬象不撥萬象。昭云不撥。師云兩箇參隨連聲救云撥萬象。師云萬象之中獨露身聻。昭等懡㦬而退。師指住云。首座。殺父殺母猶通懺悔。謗大般若誠難懺悔。昭竟不能對。於是參師發明己見。更不開堂。

天童覺頌云。離念見佛。破塵出經。現成家法。誰立門庭。月逐舟行江練淨。春隨草上燒痕青。撥不撥。聽叮嚀。三徑就荒歸便得。舊時松菊尚芳馨。

海會舉禪師到琅瑘。瑘問上座近離甚麼處。師云浙江。云船來陸來。師云船來。云船在甚處。師云步下。云不涉程途一句作麼生道。師云杜撰長老如麻似粟。便下去。琅瑘乃問侍者。此是甚麼人。者云舉上座。瑘云莫是舉師叔麼。當時先師教我尋見伊。遂親下堂問。上座莫便是舉師叔。莫恠某甲適來相觸忤。師便喝。復問。長老甚時到汾州。瑘云恁時。師云。我在浙江早聞你名。元來見解祇如此。何得名播寰海。琅瑘乃作禮。

海印信頌云。漁翁蕭灑任東西。蘆管橫吹和不齊。夜靜月明魚不食。扁舟臥入武陵溪。　鼓山珪云。官路無人獨自行。兩家公驗甚分明。路傍偷販私鹽客。草裏蹲身過一生。　徑山杲云。奪得驪珠即便回。小根魔子盡疑猜。拈來拋向洪波裏。撒手大家歸去來。

浮山遠禪師。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師云八十翁翁輥繡毬。云。恁麼則一句逈然開祖胄。三玄戈甲振叢林。師云李陵元是漢朝臣。

投子青拈云。水深魚穩。葉落巢疎。復頌。月裏無根草。山前枯木花。鴈回沙塞後。砧杵落誰家。

投子青禪師。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師云。威音前一箭。射透兩重山。云如何是相付底事。師云。全因淮地月。得照郢陽春。云恁麼則入水見長人。師云。祇知荊玉異。那辨楚王心。隨後以拂子敲禪牀。

丹霞淳頌云。珊瑚枝上玉花開。風遞清香遍九垓。勿謂乾坤成委曲。韶陽曾見睦州來。

楊岐會禪師在筠州。九峰受楊岐請陞堂。下座時九峯勤禪師把住師云。今日喜得箇同參。師云作麼生是同參底事。勤云。九峯牽犁。楊岐拽杷。師云。正恁麼時。楊岐在前。九峯在前。勤擬議。師托開云。將謂同參。元來不是。

保寧勇代擬議處云。臨行之際更莫忉忉。便掌。　上方益頌云。一拽杷。二牽犂。平田淺地且相隨。恰到飢時無草料。放開頭角便東西。老楊岐。老楊岐。盡道從來解弄蹄。

天寧楷禪師。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師云。金鳳夜棲無影樹。峯巒纔露海雲遮。

丹霞淳頌云。等閑應問豈安排。一句全提隱顯該。薄霧依依籠古徑。孤峯終不露崔嵬。

尼女

文殊師利在靈山會上諸佛集處。見一女子近佛而坐入於三昧。文殊白佛言。云何此女得近佛坐。佛云。汝但覺此女令從三昧起。汝自問之。文殊遶女子三帀鳴指一下。乃至托上梵天。盡其神力而不能出。佛云。假使百千文殊亦出此女定不得。下方過四十二恒沙國土有罔明菩薩能出此女定。須臾罔明從地涌出作禮佛前。佛勑出此女定。罔明即於女子前鳴指一下。女子於是從定而出。(一本小異)

翠巖芝云。僧投寺裡宿。賊打不防家。　五雲云。不唯文殊不能出此定。但恐如來也出此定不得。祇如教意怎生體解。　夾山齡云。這公案無不委知。文殊為甚出不得。罔明為甚出得。諸人儻具奔流度刃底眼。非但見這一隊漢敗闕。乃至河沙佛祖出來也被作家覰破。其或青黃不辨邪正不分。祇管去覔女子出定。玄沙道底。　天童覺云。若定若動。當人變弄。鴻毛輕而不輕。太山重而非重。還知老瞿曇鼻孔在我手裡麼。

天衣懷頌云。文殊托上梵天。罔明輕輕彈指。女子黃面瞿曇。看他一倒一起。　雲蓋智云。獨坐靈山誰得知。罔明出定破群迷。如今四海皆通達。信道無心總不疑。　寶峯照云。拂拭瑤琴月下彈。調高雪曲和還難。五侯費盡平生志。從此詩書懶更看。　圓覺演云。二菩薩出定。笑殺老禪和。富嫌千口少。貧恨一身多。　白楊順云。文殊出不得。罔明却出得。叵尀這冤家。冷地裏作賊。

世尊因七賢女遊屍陁林。一女指屍謂諸姉云。屍在這裏。人向甚處去。中有一姉云作麼作麼。諸姉諦觀各各契悟。感帝釋散花云。唯願聖姉有何所須。我當終身供給。女云。我家四事七珍悉皆具足。唯要三般物。一要無根樹子一株。二要無陰陽地一片。三要呌不響山谷一所。帝釋云。一切所須我悉有之。若三般物我實無得。女云。汝若無此。爭解濟人。帝釋遂同往白佛。佛言。憍尸迦。我諸弟子大阿羅漢悉皆不解此義。唯有諸大菩薩乃解此義。

佛惠泉頌云。寒林裏。忽逢伊。帝釋行檀恨已遲。三物索來何處有。却令諸姉皺雙眉。憍尸迦。知不知。更獻天花三兩枝。　佛燈珣云。帝子遊春不逐歌。相邀諸姉入屍陁。死人堆裏出身路。撥動煙塵見也麼。刢利漢。不消多。回頭踏著自家底。洞雲深處舊煙蘿。　龍牙才云。屍在此兮人何在。疾雷破山風振海。雲飛雨散相見時。髑髏眼睛放光彩。

舍利弗因入城。遙見月上女出城。舍利弗心口思惟。此姉見佛。不知得忍不得忍。我當問之。纔近便問甚麼處去。女云如舍利弗與麼去。弗云。我纔入城。爾當出城。云何言如舍利弗與麼去。女云。諸佛弟子中當往何所。弗云諸佛弟子依大涅槃而住。女云。諸佛弟子既依涅槃而住。我如舍利弗與麼去。

大溈喆云。一人入城。一人出城。何言如舍利弗與麼去。若人知得舍利弗月上女二人去處。十二時中動轉施為。無非住諸佛大涅槃。若也未知。業識茫茫。無本可據。　清凉和云。一出一入。何云同去。會麼。拈起拄杖云。舍利弗月上女盡在山僧拄杖頭上。若也會得。去路無差。其或不然。一任出入。　圓悟勤頌云。本來正體徹根源。出入同途只此門。已住如來大解脫。掌中至寶耀乾坤。　佛慧泉云。淡籠煙。深鎻霧。鶖子寧知此條路。直饒撞入涅槃門。未免隨他與麼去。月上女。實堪悲。愛將青黛畫蛾眉。　佛燈珣云。涅槃一路同來往。寸步寧虧達本鄉。鶖子黠兒輕借便。猶如瘂子喫生姜。月上女。太無良。不塗紅粉自風光。金鎻玄關留不住。百尺竿頭信脚行。

文殊大士問菴提遮女。生以何為義。女云生以不生生為生義。殊云如何是生以不生生為生義。女云。若能明知地水火風四緣未曾自得。有所和合。而能隨其所宜。是為生義。殊云死以何為義。女云死以不死死為死義。殊云如何是死以不死死為死義。女云。若能明知地水火風四緣未曾自得。有所離散。而能隨其所宜。是為死義。

佛性泰頌云。生無所生。死無所死。風動塵飛。波澄浪止。和合離散隨緣發現。滿月彎弓雙雕一箭。　南堂靜云。生以不生生為生。指天指地四方行。死以不死死為死。雙林樹下亦如此。生不生。死不死。四十九年無一字。掣斷金鎻天麒麟。突出金毛獅子子。

菴婆提女問文殊云。明知生是不生之法。為甚麼却被生死之所流。文殊云其力未充。(教中名言小異大同)

後進山主問修山主。明知生是不生之法。為甚麼被生死之所流。修云。筍畢竟成竹去。如今作篾使得麼。進云汝向後自悟去在。修云。某甲所見祇如此。上座意旨如何。進云。這箇監院房。那箇是典座房。修乃禮謝。

正覺逸頌云。進老分明到五臺。修師真箇入閩來。維那院主門相對。說著令人兩眼開。

趙州諗禪師因五臺山下有一婆子接待。凡有僧問臺山路向甚處去。婆云驀直去。僧纔行三五步。婆云好箇師僧又恁麼去。後有僧舉似師。師云待我去為勘過這婆子。明日師便去。亦如是問。婆亦如是對。師歸乃陞堂為眾云。臺山婆子我為勘破了也。

玄覺云。前來僧也與麼問答。後來趙州也與麼問答。且道甚處是勘破處。又云。非唯被趙州勘破。亦被這僧勘破。　琅瑘覺云。大小趙州去這婆子手裡喪身失命。雖然如是。錯會者多。　大溈喆云。天下衲僧只知問路。老婆要且不知脚下泥深。若非趙州老人。爭顯汗馬功高。禾山方云。一人從苗辨地。一人臨崖不悚。諸人要識趙州麼。良久云。鬧市裏虎。

慈明圓頌云。趙州勘破婆子。葉落便合知秋。天下幾多禪客。五湖四海悠。悠　黃龍南云。傑出叢林是趙州。老婆勘破有來由。而今四海清如鏡。行人莫與路為讎。　淨照臻云。趙州勘破老婆禪。語默分明在目前。近日五湖參學者。剛於岐路走如煙。　少林通云。趙州勘破語難過。無限平人走似梭。日暮臺山空寂寂。至今猶未絕誵訛。　雲蓋昌云。臺山路上老婆禪。驀直教人好進前。賴得趙州親勘破。從茲四海路平然。

趙州問一婆子甚麼處去。云偷趙州笋去。師云忽遇趙州又作麼生。婆子便與師一掌。師休去。

雪竇顯云。好掌。更下兩掌也無勘處。　五祖演云。趙州休去。不知眾中作麼生商量。白雲也要露箇消息。貴要眾人共知。婆子雖行正令。一生不了。趙州被打兩掌。齩斷牙關。婆子可謂去路一身輕似葉。趙州高名千古重如山。

野軒遵頌云。趙州笋。被婆偷。遭摑如何肯便休。合出手時須出手。得抽頭處且抽頭。　海印信云。彎弓直勢射難當。陷虎之機理最長。雖是貪他一粒米。誰知失却半年糧。　地藏恩云。趙州老。捉箇賊。當面勘渠。返遭一摑。賊不成。罪歸己。天下衲僧知幾幾。　無盡居士云。趙州挨拶老婆時。迦葉難陀盡皺眉。却被老婆揮一掌。從來多事落便宜。　佛鑑懃云。從來柔弱勝剛強。捉賊分明已見贓。當下被他揮一掌。猶如瘂子喫生姜。

巖頭奯禪師因沙汰後。於鄂渚湖邊作渡子。兩岸各掛一牌板。有人過渡。打板一下。師云阿誰。或云要過那邊。師乃舞棹迎之。一日因一婆子拘一孩兒來乃問。呈橈舞棹即不問。且道婆手中兒甚處得來。師以橈便打。婆子云。婆生七子。六箇不遇知音。只這一箇也不消得。便拋向水中。

琅瑘覺云。欺敵者亡。　大溈智云。巖頭業在其中。只得通身泥水。婆子雖有丈夫手段。也是家醜外揚。

大溈喆頌云。親兒棄了更無親。撒手歸家罷問津。呈橈舞棹波中客。休向江頭覔渡人。　上方益云。舞棹呈橈古渡頭。婆婆相見問來由。何人[拚-ㄙ+ㄊ]得親生子。拋向江心更不收。　月庵果云。千尺絲綸世可猜。鈎頭多是得黃能。自從釣得錦鱗後。洗盡渠儂滿面埃。

保福展禪師與甘長老相看鄭十三娘。纔坐定。師乃問承聞十三娘子參見溈山是不。云是。師云溈山遷化向甚麼處去。娘起身偏牀而立。甘云。閑時說禪口似懸河。何不道取。娘云鼓這兩片皮堪作甚麼。甘云不鼓這兩片皮又作麼生。娘云合取狗口。

南堂靜頌云。溈山遷化絕音容。趯起眉毛何處去。十三娘子側身時。放出金毛獅子子。

行童

五祖大師初在蘄州西山栽松。遇四祖告云。吾欲傳法與汝。汝已年邁。汝若再來。吾尚遲汝。師諾。遂往周氏家女托生。因拋濁港中。神物護持。至七歲為童子。四祖出山路次。逢之。見其骨相奇秀異乎常童。乃問云子何姓耶。師云。姓即有。非常性。祖云是何姓。師云佛性。祖云汝無姓耶。師云性空故。祖默識之。攜歸出家。後付衣法。居黃梅東山。

天童覺頌云。黃梅果熟。白藕花開。問唯佛性。體異凡胎。衣傳南嶺人將去。松老西山我再來。兩借皮囊成底事。一壺風月湛無埃。　草堂清云。無父無兄絕是非。江心誰辨逆流時。西山得法東山隱。此事只教能者知。　佛國白云。垂垂白髮下青山。七載歸來換舊顏。人却少年松已老。是非從此落人間。　無為子云。㘽松何老。傳衣何少。前身後身。一夢兩覺。白藕花開峯頂頭。明月千年冷相照。

禪林類聚卷第九

禪林類聚卷第十

人境　心眼　肢體　真像

人境

臨濟玄禪師示眾云。赤肉團上有一無位真人。常在汝等諸人面門出入。未證據者看看。時有僧出問。如何是無位真人。師下繩床扭住云。道道。僧無語。師打一掌拓開云。無位真人是甚麼乾屎橛。

雪峯存云。臨濟大似白拈賊。　雪竇顯云。夫善竊者神鬼莫知。既被雪峯覰破。臨濟不是好手。復召大眾云。雪竇今日換你諸人眼睛了也。你若不信。各歸寮舍自摸[打-丁+索]看。　琅瑘覺云。臨濟可謂水凌上度過九鞠。劒刃上拾得全身。

白雲端頌云。春風浩浩烘天地。是處山藏煙霞裏。無位真人不可尋。落花又見隨流水。　保寧勇云。播土揚塵沒處藏。面門出入太狼當。撒屎撒尿渾閑事。浩浩誰分臭與香。　佛印元云。卞璧無瑕奪日輝。秦王雖愛不輸機。可憐又入相如手。一陣清風滿路歸。　通照逢云。無位真人臨濟道。勸君不用更尋討。鳥道無功遊者稀。百尺竿頭要親到。　佛心才云。聲色不干眼耳。天地本自同根。巖下忽逢啼鳥。翻身又到松門。

臨濟小參云。我有時奪人不奪境。有時奪境不奪人。有時人境兩俱奪。有時人境俱不奪。克符便出問如何是奪人不奪境。師云。煦日發生鋪地錦。嬰兒垂髮白如絲。云如何是奪境不奪人。師云。王令已行天下遍。將軍塞外絕煙塵。云如何是人境兩俱奪。師云。并汾已信。獨處一方。云如何是人境俱不奪。師云。王登寶殿。野老謳歌。

克符復頌云。奪人不奪境。緣自是誵訛。擬欲求玄旨。思量反責麼。驪珠光燦爛。蟾桂影婆娑。覿面無差互。還應滯網羅。奪境不奪人。尋言何處真。問禪禪是妄。究理理非親。日照寒光澹。山搖翠色新。直饒玄會得。恰似眼中塵。人境兩俱奪。從來正令行。不論佛與祖。那說聖凡情。擬犯吹毛劒。還如值木盲。進前求妙會。特地打精靈。人境俱不奪。思量意不偏。主賓言不異。問答理俱全。蹋破澄潭月。穿開碧落天。不能明妙用。淪溺在無緣。

大同濟禪師。僧問如何是本來人。師云共住不相識。云恁麼則禮拜去也。師云暗寫愁腸寄阿誰。

保寧勇頌云。共住同行世莫知。幾人當面便逢伊。縱饒紹續家門者。半是貧寒乞養兒。

趙州諗禪師問投子。大死底人却活時如何。子云。不許夜行。投明須到。

雪竇顯頌云。活中有眼還同死。藥忌何須鑒作家。古佛尚言曾未到。不知誰解撒塵沙。　白雲端云。死去活來牙尚露。投明須到己先行。誰家別舘池塘裏。一對鴛鴦畵不成。　長靈卓云。虗空產出鐵牛兒。頭角分明也大奇。踏破澄潭深處月。夜闌牽向雪中歸。　佛印元云。大死底人同活人。三千豪俠又隨塵。李陵本是收番將。却作降番上將身。　徑山杲云。禾黍不陽艶。競栽桃李春。翻令力耕者。半作賣花人。

趙州僧問。路逢達道人。不將語默對。未審將甚麼對。師云。人從陳州來。不得許州信。

大溈行頌云。滿滿彎弓射不著。長長揮劒斫無痕。堪笑日月不到處。箇中別是一乾坤。

夾山會禪師。僧問如何是夾山境。師云。猿抱子歸青嶂後。鳥㘅花落碧巖前。

法眼云。我二十年來只作境話會却。　浮山遠云。直饒不作境話會。亦未會在。何故。犀因翫月通於角。象被雷驚花入牙。　琅瑘覺云。且道如今怎生會。良久云。上士遊山水。中人坐竹林。

投子青頌云。月皎青松鶴夢長。碧霄丹桂掛羚羊。巖高壁仞千峯雪。石笋生條半夜霜。　寶峯祥云。古鏡重磨又一新。一回出匣一驚人。石頭城下風雷吼。老老禪翁把要津。　丹霞淳云。蚌含明月珠生腹。龍擁深雲雨灑空。莫向平田翻巨浪。直須點點盡朝東。　徑山杲云。境話會來猶未是。却問而今作麼生。清凉元來鼻頭直。夾山依舊兩眉橫。

雲門偃禪師。僧問如何是大修行底人。師云一榼在手。

大中德頌云。手中一榼絕痕瑕。道聽途傳轉見賖。作者至今拈不起。依前獨自挈歸家。

鳳翔石柱禪師遊方時到洞山(即青林也)。值山示眾云。有四種人。一人說過佛祖。一步行不得。一人行過佛祖。一句說不得。一人說得行得。一人說不得行不得。那箇是其人。師出眾云。一人說過佛祖。一步行不得。祇是無舌不許行。一人行過佛祖。一句說不得。祇是無足不許說。一人說得行得。祇是函蓋相稱。一人說不得行不得。如斷命求活。此是石女兒披枷帶鎻。山云闍梨分上又作麼生。師云。該通分上。卓卓寧彰。山云祗如海上明公秀又作麼生。師云。幻人相逢。撫掌呵呵。

丹霞淳頌云。水底泥牛耕白月。雲中木馬驟清風。胡僧懶捧西乾鉢。半夜乘舟過海東。

靈峯顯禪師。僧問如何是諸佛向上人。師云白雲覆青山。云莫便是和尚為人處也無。師云淥沼徒長蕖。

投子青頌云。雪嶠層層翠鎻深。風生寒岫結重雲。夜來丹鳳冲霄漢。聽曉樵人逐鴈群。

心眼

十祖脇尊者因十一祖作童子時來。祖乃問爾從何來。云我心非往。祖云爾住何所。云我心非止。祖云子不定耶。云諸佛亦然。祖云爾非諸佛。云諸佛亦非。

翠巖芝云。祖師與童子一問一答。總欠會在。如今作麼生會。

南堂靜頌云。諸佛亦非。國泰家肥。出窟獅子。報曉金雞。

馬祖一禪師示眾云。汝等諸人各信自心是佛。此心即是佛心。達磨自南天竺國來至中華。傳上乘一心之法。令汝等開悟。僧問。和尚為甚麼說即心即佛。師云為止小兒啼。云啼止後如何。師云非心非佛。云除此後如何指示。師云向伊道不是物。

翠巖真頌云。百萬雄兵出。將軍獵渭城。不閑弓矢力。斜漢月初生。　圓悟勤云。無鬚鎻子。八面玲瓏。不撥自轉。南北西東。海神知貴不知價。留與人間光照夜。　佛國白云。心心即佛佛心心。佛佛心心即佛心。心佛悟來無一物。將軍止渴望梅林。　佛鑑懃云。美如西子離金閣。嬌似楊妃倚玉樓。猶把琵琶半遮面。不令人見轉風流。　長靈卓云。風勁葉頻落。山高日易沈。坐中人不見。牕外白雲深。　黃龍震云。敲之即響。聽則無聲。嚴冬汗濕。酷熱冰清。試問道途來往客。長安此去幾多程。

槃山積禪師示眾云。三界無法。何處求心。

雪竇顯頌云。三界無法。何處求心。白雲為蓋。流水作琴。一曲兩曲無人會。雨過夜塘秋水深。　佛性泰云。三界無法。何處求心。山容雨過。松韻風吟。橫眠倒臥無餘事。一任莓苔滿地侵。　佛鑑懃云。青青入座當軒竹。黯黯遮門對面山。更有一般堪羨處。夜深流水響潺潺。

麻谷徹禪師問臨濟。大悲千手眼。那箇是正眼。濟云。大悲千手眼。作麼生是正眼。速道速道。師拽濟下禪牀却坐。濟遂起云不審。師擬議。濟便喝。拽師下禪床却坐。師便出去。

達觀頴云。諸德。此二尊宿如此。且道怎生。今時人總道照用照甚麼椀。一切人只解自騎馬去捉賊。自持刀去殺賊。此二人便能奪賊馬捉賊。奪賊刀殺賊。雖然如是。臨濟雖是得便宜。却是落便宜。　保寧勇頌云。多年塞上只聞名。今日陣前親見面。疋馬單鏘戰數場。好是見機開一箭。　海印信云。大悲正眼問來端。互換之機子細看。會得不得亦顢頇。也似黏魚上竹竿。　覺海元云。正眼英雄逢正眼。勝劣短長徒用揀。那吒現出本來身。且非父母能生產。　普融平云。相逢狹路轉身難。一陣交鋒瞬息間。旗號縱橫渾莫辨。試問何人得勝還。

龐蘊居士問馬祖。不昧本來人。請師高著眼。祖直下覷。士進云。一種沒絃琴。唯師彈得妙。祖直上覷。士乃作禮。祖歸方丈。士隨後入云。弄巧成拙。

雲峯悅云。且道賓家弄巧成拙。主家弄巧成拙。還有人揀得出麼。若揀得出。三十棒一棒也較不得。若揀不出。明年更有新條在。惱亂春風卒未休。　琅瑘覺云。一夜作竊。不覺天曉。

保寧勇頌云。浩浩擎山頂嶽來。撑天拄地勢崔嵬。從教弄巧翻成拙。撒手前行更不回。　佛眼遠云。與子偕行今日路。與君共看本來人。同名同姓同形段。無死無生無色塵。　佛鑑懃云。馬師素有拏雲手。龐老猶伸掣電機。上苑鶯鶯相對語。朱樓鷰鷰一雙飛。

雲巖晟禪師問道吾。大悲菩薩用許多手眼作甚麼。吾云如人夜間背手摸枕子相似。師云我會也。吾云汝作麼生會。師云徧身是手眼。吾云。道也太煞道。只道得八成。師云。某甲只恁麼。師兄作麼生。吾云通身是手眼。

雪竇顯頌云。徧身是。通身是。拈來猶較十萬里。展翅崩騰六合雲。搏風鼓蕩四溟水。是何埃[土*(壴-士+山)]兮忽生。那箇毫氂兮未止。君不見。網珠垂範影重重。棒頭手眼從何起。喝。　佛心才云。演若怖回鏡裏首。那吒還復舊時身。不知千眼從何起。便道全軀在剎塵。　大洪預云。弟應兄呼豈偶然。嬉遊時在舊山前。通身手眼如何會。拾得寒山笑揭天。　天寧璉云。通身是手眼。徧界不曾藏。背摸床頭枕。翻身嫌夜長。

趙州諗禪師問僧甚處來。云雪峯來。師云雪峯近日有何言句。僧云雪峯示眾云。盡大地是沙門一隻眼。汝等諸人向甚處屙。師云。上座若回雪峰。我寄箇鍬子去與他。

保福展云。南有雪峯。北有趙州。　琅瑘覺云。眾中有云。寄鍬子去。埋却趙州。若道寄鉢盂去。便道盛粥飯。用狂解益見作麼商量。不是僧繇手。謾說學丹青。　雪竇顯云。這僧既不從雪峯來。可惜趙州鍬子。

正覺逸頌云。南望雪峰猶萬里。北遊未踏趙州關。賺他一隻破鍬子。二百餘年去不還。　佛慧泉云。石橋一路滑如苔。閩嶺風高凍不開。相見盡言遊歷去。幾人曾到雪峯來。　鼓山珪云。大地是眼何處屙。天下不柰雪老何。趙州寄箇鍬子去。方得此話圓堶堶。　徑山杲云。途路波吒數十州。傳言送語當風流。不知脚下泥生刺。踏著錐人脚指頭。

保壽第二世禪師開堂日。三聖和尚乃推出一僧。師便打。聖云。恁麼為人。瞎却鎮州一城人眼去在。師便歸方丈。

雪竇顯云。保壽三聖雖發明臨濟正法眼藏。要且只解無佛處稱尊。當時這僧若是箇漢。纔被推出便掀倒禪牀。直饒保壽全機。也較三千里。　雲峯悅云。臨濟一宗掃地而盡。因甚麼却到這裏。驀拈拄杖云。甚麼處去也。　溈山秀云。保壽為將。因何三聖却作中軍。可惜鎮州一城人眼。至今未辨東西。然清議之排必有竊吹之處。當時連三聖趂出。必然救得鎮州一城人眼。　五祖戒別保壽云。千鈞之弩不為鼷鼠而發機。　琅瑘覺云。不是三聖爭到今日。然雖如是。錯會者多。　大溈喆云。保壽大似寰中天子勑正行。三聖塞外將軍令正舉。還有不惜性命者麼。出來與老僧相見。要斷不平之事。良久云。橫按鏌鎁全正令。太平寰宇斬癡頑。　黃龍南頌云。寶華王座始登時。三聖推僧決眾疑。棒下分明無老少。天下盲人幾箇知。　佛國白云。臨濟家風兩獻酬。推僧棒瞎見宗猷。若非保壽全機眼。更有誰明此話頭。　保寧勇云。黑白未分著著奇。任他閑漢畔頭窺。不知除却神僊手。更有何人敵得伊。　徑山杲云。提起須彌第一槌。電光石火太遲遲。象王行處狐蹤絕。獅子咆哮百獸危。

雲門偃禪師。僧問如何是正法眼。師云普。

黃龍心云。更道箇瞎。且圖兩得相見。

洞山聰頌云。普之一字豈尋常。擡手須看掣電光。擬議思量生會解。堪嗟剜肉作身瘡。　大愚芝云。說佛說法廣鋪舒。矢上加尖也太愚。明眼衲僧傍覷見。一條拄杖兩人舁。　白雲端云。頂上有來真箇瞎。輝天輝地不同時。大悲手裡休擎出。獨自夜行誰得知。　正覺逸云。普之一字天然別。著眼看時如電掣。宇宙茫茫無處尋。秤槌踏著硬如鐵。　圓通僊云。應機無出老韶陽。法眼咨詢普字當。機會若非獅子子。一場閑夢過瀟湘。

天童啟禪師。僧問如何是應用無虧底眼。師云恰如瞎一般。

丹霞淳頌云。盲聾瘖瘂逈天真。眼似眉毛道始隣。昨夜東君潛布令。黃鶯啼處綠楊春。

護國澄禪師。僧問如何是本來心。師云犀因翫月紋生角。象被雷驚花入牙。

丹霞淳頌云。三脚靈龜荒徑走。一枝瑞草亂峯垂。崑崗含玉山先潤。凉兔懷胎月未知。

肢體

達磨大師將返西天。謂門人云。時將至矣。盇各言所得乎。時門人道副對云。如我所見。不執文字。不離文字。而為道用。師云汝得吾皮。尼總持云。我今所解。如慶喜見阿閦佛國。一見更不再見。師云汝得吾肉。道育云。四大本空。五陰非有。而我見處。無一法可得。師云汝得吾骨。最後慧可禮拜後依位而立。師云汝得吾髓。於是傳法付衣。

明安云。且道更有一人出來。得箇甚麼。乃云。不得不得。又云。意況不到。　翠巖芝云。二祖被他當面塗糊。莫道髓。皮也不曾摸著。因甚却紹祖位。　天衣懷云。祖師與麼說話。無計較中翻成計較。無塗轍中却成塗轍。若教伊踏著德山臨濟門下。免見九年冷坐。被人喚作壁觀胡僧。直饒如是。也未免殃及兒孫。　五祖演云。當時若見他三人恁麼道。各人好與三十棒。只如白雲今日也合喫二十九棒。留一棒與你諸人。其間若有知痛痒者。不辜負先聖。亦乃得見白雲。其或未知。堂裏喫粥喫飯更須爛嚼。多見是渾圝吞却。

佛國白頌云。缺齒胡僧到大唐。却將皮髓強分張。九年懡㦬空歸去。添得華人笑幾場。　保寧勇云。門前諸子列成行。各逞英雄越羈王。如何獨有無言者。坐斷毗盧不可當。　正覺逸云。少林真嗣擇全才。諸子紛紛點額回。衣法莫言容易得。曾憑三拜作良媒。　地藏恩云。當門齒缺真堪笑。面壁無言坐九年。皮髓些些分俵了。依前懡㦬返西天。　枯木成云。四維上下絕遮欄。涌出水壺印碧天。無孔笛中藏六律。一聲驚起釣魚船。

南泉願禪師示眾云。王老師賣身去也。還有人買麼。時有一僧出眾云某甲買。師云。不作貴。不作賤。你作麼生買。僧無語。

趙州云。明年與和尚作一領布衫。　臥龍球代云。和尚屬某甲。　澄源代云。是何道理。　雪竇顯云。雖然作家競買。要且不解輸機。且道南泉還肯麼。雪竇也酬箇價。直令南泉進且無門退亦無地。不作貴不作賤作麼生買。別處容和尚不得。　佛鑑懃云。遼天索價。著地相酬。也須是當行家始得。若非當行。價例不等。不成買賣。

泉大道頌云。貴賤非同價不常。箇中交道勿商量。趙州布衫應時用。一任閑人說短長。　野軒遵云。南泉鋪席大開張。差寶希珍壓市行。競買雖多酬價少。至今天下錯商量。　海印信云。賣身王老難為價。貴賤俱非不易酬。若使當時無退悔。喚來分付與園頭。　保寧勇云。王老哀哉不惜身。臨危將賣與何人。若無令子輕酬價。往往一年空過春。

南泉因僧來參乃叉手而立。師云大俗生。僧合掌。師云大僧生。僧無語。

保寧勇代撒手倒行出去。

佛眼遠頌云。南北東西無不利。令人深愛老南泉。眉毛廝繫如相似。鼻孔遼天不著穿。

南泉云。喚作如如。早是變了也。今時人須向異類中行始得。趙州在僧堂前見師便問。異即不問。如何是類。師以手托地。州以脚踏。師倒地。州走入延壽堂呌悔悔。師令侍者問悔甚麼。州云悔更不與兩踏。

保寧勇頌云。張公移住向深村。被賊潛身入後門。鍋子一時偷去後。更來敲枕翫兒孫。　佛日才云。父不慈。子不孝。作之在前。悔之在後。明眼衲僧。難緘其口。

溈山見仰山從外入。師以兩手握拳相交示之。仰便作女人拜。師云如是如是。

佛鑑懃云。須知道解與師齊減師半德。見過於師方堪傳授。溈山纔向針鋒上把定乾坤。仰山便向藕絲裏開張世界。且因甚如此。不見道功多業就水到渠成。　大溈智云。功已成。名亦遂。父父子子有巴有鼻。千古之下如金擲地。諸仁者。還知麼。溈山搖頭。仰山擺尾。理合如斯。因事長智。周公制禮。如是如是。　塗毒䇿云。恁麼說話豈不是奇特商量。殊不知溈山父子無繩自縛。去死十分。祇如溈山以手握拳相交示之。何似塗毒轉箇拄杖子。自西邊拈過東邊。且道是同是別。箇裏不曾開活眼。知君泥水未甞分。

慈受深頌云。佳人十八正嬌癡。一曲堂前舞柘枝。只有玉郎知雅態。更無人道柳如眉。

臨濟玄禪師因趙州遊方到院。在後架洗脚次。師便問如何是祖師西來意。州云恰遇山僧洗脚。師近前作聽勢。州云。會即便會。㗖啄作甚麼。師便歸方丈。州云。三十年行脚。今日錯為人下註脚。

玉泉璉云。二老相見各有來由。明暗互換強弱相持。檢點將來。大似賊偷賊物。要識他用處麼。一條拄杖兩人擎。好手手中呈好手。　松源岳云。半雨半晴。桃紅李白。點著便行。不勞㗖啄。那箇是他錯下註脚處。試道看。

鼓山珪頌云。洗脚處更不安排。側聆時非是㗖啄。趙州臨濟二老人相見。何曾下註脚。　徑山杲云。一人眼似鼓槌。一人頭如木杓。兩箇老。不識羞。至今無處安著。

長慶稜禪師。僧問如何得不疑去。師展兩手。

投子青頌云。展手之時。萬仞摧枯。河無水。月無來。若疑別問龐居士。石女黃梅誰共陪。

魏府大覺禪師。僧問如何是本來身。師云。頭枕衡山。脚踏北嶽。

保寧勇頌云。主山之後案山前。下是地兮上是天。身手太長衫袴短。醉狂贏得樂豐年。

文殊禪師。師問古人垂一足意旨如何。師云坐久成勞。

投子青頌云。馳書纔去返忽忽。一足垂酬繼後蹤。坐久成勞誰委悉。紅爐點雪自相通。

龍濟修山主同法眼悟空三人到地藏。阻雪附爐次。藏問山河大地與上座自己是同是別。師云別。藏竪起兩指。師云同。藏亦竪起兩指便起去。師罔措。遂投誠入室。

禾山方云。這箇漢向火也不了。更只管說同說別。直饒見得歷歷分明。正在途中。向禾山門下。直須喫棒。何故。十語九中。不如一默。

白雲端頌云。地藏當鋒竪指頭。諸老至今猶未瞥。天迴地轉却等閑。千古萬古兩條鐵。　保寧勇云。商量同別有多般。潦倒何曾鼓舌端。今古不能提得去。一雙靈劒倚天寒。　佛印元云。山河大地兼同別。口中未有娘生舌。多知禪客強分疎。甕裏何曾走却鼈。

黃龍南禪師室中垂問學徒云。我手何似佛手。我脚何似驢脚。人人有箇生緣處。那箇是上座生緣處。少有契其機者。天下號為黃龍三關。師復有偈示眾云。生緣斷處垂驢脚。驢脚伸時佛手開。為報五湖參學者。三關一一透將來。

旻古佛頌云。我手佛手兼舉。禪人直下薦取。不動干戈道出。當處超佛超祖。我脚驢脚並行。步步踏著無生。會得雲收日卷。方知此道縱橫。生緣有語人皆識。水母何曾離得蝦。但見日頭東畔上。誰能更喫趙州茶。　照覺總云。佛手纔開古鑑明。森羅無得隱纖形。朝朝日自東邊出。多少行人問丙丁。驢脚伸時動地輪。大泮海底播紅塵。唯餘庭際青青栢。一度年來一度春。垂問生緣何處來。到家禪客絕纖埃。毗盧剎海周遊也。休說峨嵋與五臺。　佛眼遠云。佛手驢脚生緣。黃龍元無此語。直饒恁麼知之。我儂亦未相許。奉報四海禪人。第一不得錯舉。

五祖演禪師每見僧來。師乃展手問云。何故喚作手。

佛眼遠頌云。何故喚作手。衲僧難開口。擬議自顢頇。可憐太蒙斗。

黃龍心禪師在室中竪拳示僧云。喚作拳頭則觸。不喚作拳頭則背。未審喚作甚麼。

雪巢一頌云。背觸人難會。憑君子細看。片雲纔出洞。遮却面前山。　道場琳云。赤體更無藏隱處。黃龍未語先分付。若將見解上門來。他家自有通霄路。

真像

南泉願禪師一日訪百丈。丈問甚處來。師云江西來。丈云還將得馬大師真來麼。師云只這是。丈云背後底[妳-女+口]。師拂袖便出。(或作訪忠國師)

長慶稜云。大似不知。　保福展云。幾不到和尚此間。　雲居錫云。此二尊宿盡扶背後。只如南泉休去。為當扶面前扶背後。　五祖戒云。和尚於此路熟。　佛鑑懃云。一雙孤鴈搏地高飛。兩隻鴛鴦池邊獨立。　塗毒䇿云。膠漆易辨。乳酪難分。雖然難弟難兄。其柰各行活路。只如百丈道背後底聻。南泉拂袖便出。又作麼生。不因同渡風波惡。爭見船師手段高。

佛眼遠頌云。八面當風祇這是。拂袖之談動天地。堪愛賣身王老師。不作賤兮不作貴。

槃山積禪師將順世告眾云。有人邈得吾真不。眾或將所傳頂相呈似。皆不契。時普化云。某甲邈得。師云何不呈似老僧。化遂打筋斗而出。師云這漢向後掣風狂去在。

保福展云。普化掣顛不少。槃山醜拙更多。　雲居云。普化只知邈真。不覺露醜。

佛眼遠頌云。師真醜拙不堪呈。用盡身心笑殺人。波中莫覔絲頭意。白鼻崑崙賀新正。

洞山价禪師問雲巖云。和尚百年後。忽有人問。還邈得師真。如何祗對。巖云但向伊道只這是。師良久。巖云。价闍梨。承當這箇事大須審細。師無語。巖便打。後因供養雲巖真。有僧問。先師道只這是。莫便是不。師云是。僧云意旨如何。師云當時幾錯會先師語。云未審先師還知有也無。師云。若不知有。爭解恁麼道。若知有。爭肯恁麼道。

長慶稜云。既知有。為甚恁麼道。又云。養子方知父慈。

天童覺頌云。爭解恁麼道。五更雞唱家林曉。爭肯恁麼道。千年鶴與雲松老。寶鑑澄明驗正偏。玉機轉側看兼到。門風大振兮規步綿綿。父子變通兮聲光浩浩。

九峯虔禪師。僧問一筆丹青為甚麼邈誌公真不得。師云僧繇却許誌公。云為甚麼却許誌公。師云烏龜稽首須彌柱。

投子青頌云。荊山採玉卞人尋。至寶無瑕絕見因。鐵牛帶子踏滄海。撞月石龜長羽鱗。

文殊禪師。僧問僧繇為甚麼邈誌公真不得。師云。非但僧繇。誌公亦邈不得。云誌公為甚麼邈不得。師云彩繪不將來。云和尚還邈得也無。師云我亦邈不得。云和尚為甚麼邈不得。師云。渠不以苟我顏色。教我作麼生邈。

丹霞淳頌云。身光熾盛相巍巍。妙筆如何彩繪伊。休問僧繇吳道子。誌公他自不能知。

禪林類聚卷第十

禪林類聚卷第十二

遊山　馳書　緣化　應化　神異　因果　沐浴　偃息

遊山(辭送附)

百丈海禪師侍馬祖遊山歸。忽然哭。同事問云憶父母邪。師云無。云被人罵耶。師云無。云哭作甚麼。師云問取和尚。同事往問馬祖。祖云你去問取他。同事回至寮中。見師呵呵大笑。同事云。適來為甚麼哭。如今為甚麼笑。師云。適來哭。如今笑。同事罔然。

佛眼遠頌云。一回思想一傷神。不覺翻然笑轉新。雲在嶺頭閑不徹。水流㵎下太忙生。　鼓山珪云。世間名利閑榮辱。雲雨紛紛手翻覆。悲歡相繼不堪論。棒頭無眼黃粱熟。　徑山杲云。有時笑兮有時哭。悲喜交并暗催促。此理如何舉向人。斷絃須得鸞膠續。　松源岳云。哭不徹。笑不徹。倒腹傾腸向君說。父子非親知不知。擡頭腦後三斤鐵。

趙州因僧辭。師問甚處去。云閩中去。師云。彼中兵馬隘。直須回避始得。云向甚處回避。師云恰好。

汾陽昭頌云。僧去閩中路不遙。報言軍馬閙嘈嘈。問師回避居何處。恰好安眠日正高。　佛慧泉云。七閩歸路目爭鋒。回避須教不見蹤。恰好藏身何處是。青山雲外萬千重。　正覺逸云。聞說閩中兵馬多。叮嚀遊子第干戈。臨歧指箇藏身處無。限雄師不柰何。

長沙岑禪師遊山歸至門首。首座問和尚甚處去來。師云遊山來。座云到甚麼處。師云。始隨芳草去。又逐落花迴。座云大似春意。師云也勝秋露滴芙口。

雪竇顯云。謝師答話。　白雲端云。大眾。且道長沙在春夏秋冬中不在春夏秋冬中。要會麼。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。

雪竇頌云。大地絕纖埃。何人眼不開。始隨芳草去。又逐落花回。羸鶴翹寒木。狂猿嘯古臺。長沙無限意。咄。　上方益云。拂拂山香滿路飛。野花零落草披離。春風無限深深意。不得黃鶯說向誰　佛鑑懃云。獨步曾無語。逢人口便開。始隨芳草去。又逐落花回。薄霧篩紅日。輕煙襯綠苔。若將詩句會。埋沒法王才。

茱萸禪師問僧。闍梨為復遊山翫水。為復問道參禪。僧云和尚試道看。師云。雕蚶鏤蛤不[虫*參]之泥。勞君遠至。云渾身是鐵猶被一橈。師云降軍不斬。

圓悟勤云。言前收。句後殺。峻疾不通風。直饒釘觜鐵舌也無㗖啄處。且道為甚麼如此。非人得其便。古德頌云。遊山翫水事尋常。早曉歸來鬢欲霜。踏破草鞋回首看。數聲猿呌白雲鄉。

仰山寂禪師問僧近離甚處。云廬山。師云曾到五老峰麼。云不曾到。師云闍梨不曾遊山。

雲門云。此語皆慈悲之故。有落草之談。　溈山秀云。今人盡道慈悲之故有落草之談。只知捉月不覺水深。忽若雲門當時謹慎唇吻。未審後人若為話會。然水母無目求食須假於蝦。　黃龍心云。雲門仰山只有受璧之心。且無割城之意。殊不知被這僧一時領過。黃龍今日更作死馬醫。乃拈拂子度與僧。僧擬接。師便打。　大溈喆云。仰山可謂光前絕後。雲門雖然提綱宗要鉗鍵天下衲僧。爭柰無風浪起。諸還識這僧麼。親從廬山來。

雪竇顯頌云。出草入草。誰解尋討。白雲重重。紅日杲杲。左顧無瑕。右眄已老。君不見。寒山子。行太早。十年歸不得。忘却來時道。

大隋因僧辭。師問甚處去。云峨嵋山禮普賢去。師竪起拂子云。文殊普賢總在這裏。僧畫一圓相拋於背後却展兩手。師云侍者將一貼茶與這僧。

保福展云。若無後語。笑他衲僧。　雲門別云。西天斬頭截臂。這裏自領出去。　五祖戒云。大隋不因一事不長一智。　雪竇顯云。殺人刀活人劒。具眼底辨取。　溈山秀云。大隋茶非類趙州茶。既不類趙州茶。得之者少矣。這僧得之。且有甚長處。然不義之財於我如浮雲。　天童覺云。識法者懼。欺敵者亡。水中擇乳。須是鵞王。

保寧勇頌云。楖[木*栗]杖頭光閃爍。錫羅捲裹面皺餿。肩橫背負出門去。好是無人敢駐留。　古德云。一輪明月照瀟湘。更不逢人問故鄉。自是天涯慣為客。任他猿呌斷人腸。

巖頭因僧辭。師問甚麼處去。云入嶺禮拜雪峯去。師云。雪峰若問巖頭如何。但向他道近日在鄂州湖畔住。只將三文買箇黑老婆。每日撈蝦摝蜆。且恁麼過時。僧到雪峯舉似前話。峯云。窮鬼子得與麼快活不徹。(聯燈作買箇撈波子)

上方益云。既是窮鬼子。為甚麼快活不徹。不見道樂客不如苦主人。雖然如是。而今且在滄溟上。釣得鯤鯨未可知。

海印信頌云。且於湖畔撈蝦蜆。不向滄溟釣巨鰲。一葉扁舟一蓑笠。閑眼閑坐任風濤。　古德云。三文娶得一妻賢。摝蜆撈蝦在釣船。雪老未知窮活計。看來不直半文錢。

曹山本寂禪師辭洞山。山云子向甚麼處去。師云不變異處去。山云不變異處豈有去耶。師云去亦不變異。

丹霞淳頌云。家家門掩蟾蜍月。處處鶯啼楊柳風。若謂縱橫無變異。猶如擲劒擬虗空。

雲門偃禪師。僧問如何是學人自己。師云遊山翫水。

佛慧泉頌云。南嶽山前徑山後。瀑布聲如雷震吼。拈却笠子露頂行。踏破草鞋赤脚走。　地藏恩云。杖梨林下步莓苔。擾擾勞生眼未開。好是落花隨淥水。一時流出洞中來。　開福寧云。遊山翫水事尋常。早晚歸來鬢欲霜。踏破草鞋回首。看數聲猿呌白雲鄉。　無為子云。學人自己。遊山翫水。只知踏破草鞋。忘却來時年幾。

雲門僧問不起一念還有過也無。師云須彌山。

五祖演云。有時問著師僧。或竪一指。或進一步。或下一喝。或拂袖便去。上座未在。何故。太平未曾向二三月下一陣雪向汝諸人在。如有箇漢出來道老和尚莫七顛八倒。見今下也不是。乃展手云。了。　應庵華云。雲門道得不妨諦當。要且落在第二頭。若是明杲即不然。忽有人問。不起一念還有過也無。只對他道致將一問來。

洞山聦頌云。不生一念豈通宗。真偽分於一句中。築著眼光兼杜口。須彌當面作屏風。　保寧勇云。萬仞峰前立大乖。須臾眨眼落懸崖。通身不損毫毛者。天上人間安敢埋。　無盡居士云。一念沈沈過有無。亘空拈出太彌盧。直饒玉兔金烏急。宮殿巡遊落半途。

羅山閑禪師在禾山送同行矩長老出門次。師把拄杖向前一擸。矩無對。師云。石牛攔古路。一馬勿雙駒。後有僧舉似踈山。山云。石牛攔古路。一馬生三寅。

鼓山珪頌云。不踏門前路。春歸又一年。落花紅滿地。芳草碧連天。　徑山杲云。出門握手話分携。古路迢迢去莫追。却笑波心遺劒者。區區空記刻舟時。

保福展禪師與長慶遊山次。師以手指雪峯舊院云。教中道妙高峯頂。莫只這裏便是麼。慶云。是即是。可惜許。後舉似鏡清。清云。若不是孫公。便見髑髏徧野。(一本小異)

僧問鼓山。只如稜和尚恁麼道。意作麼生。山云。孫公若無此語。可謂髑髏徧野。白骨連山。　雪竇顯云。今日共這漢遊山圖箇甚麼。復云。百千年後不道全無。祇是少。

汾陽昭頌云。因上高巖到頂頭。僧人致問已圓周。是即便是可惜許。只恐同音別處遊。　草堂清云。八萬四千非一一。七金山內海滔滔。妙高峯頂平如掌。誰把長竿釣巨鼇。　雪竇云。妙峯孤頂草離離。拈得分明付與誰。不是孫公辨端的。髑髏著地幾人知。　佛心木云。攜手相將孰共行。目前唯覩妙高山。雲泥不隔來時路。付與兒孫觸處看。

慈明問僧。行脚須知有行脚事。作麼生是行脚事。云知。師云知底事作麼生。云山高水深。師云。念汝遠來。且坐喫茶。僧云諾諾。僧問行脚不逢人時如何。師云釣絲絞水。

石田董頌曰。老倒慈明為指迷。釣絲絞水出群機。時人貪看蘆花白。不見沙鷗隔岸飛。(拈頌集聲)

馳書

國一欽禪師因馬祖遣人送書至。書中作一圓相。師發緘見。遂於圓相中著一點。却封回。後忠國師聞得乃云。欽師猶被馬師惑。

保福展云。甚處是惑處。作麼生得不惑去。　雪竇顯云。徑山被惑且置。若將呈似國師。別作箇甚麼伎倆免被惑去。有老宿云當時坐却便休。亦有道但與劃破。若與麼。只是不識羞。敢謂天下老師各具金剛眼睛。廣作神通變化。還免得麼。雪竇見處也要諸人共知。只這馬師當時畫出。早自惑了也。　五祖戒云。兩彩一賽。又云。三人指路擬何為。　大溈喆云。諸人還識馬祖徑山麼。一點水墨兩處成龍。國師道欽師猶被馬師惑。可謂千里同風。不見道手執夜明符。幾箇知天曉。　徑山杲云。馬師仲冬嚴寒。欽師孟夏漸熱。雖然寒熱不同。彼此不失時節。忠國師為甚麼却道欽師猶被馬師惑。還委悉麼。無風荷葉動。決定有魚行。

佛印元頌云。馬祖當時見徑山。同風微露密機關。無端却被南陽老。平地坑人似等閑。　照覺總云。被惑之言事有由。神交千里芥針投。誰言解使雲通信。我不然兮石點頭。　地藏恩云。自南自北。自西自東。溪山雖異。雲月還同。何事南陽老倒。令人擾擾怱怱。

南泉願禪師有書與茱萸云。理隨事變。寬廓非外。事得理融。寂寥非內。僧乃問如何是寬廓非外。萸云問一答百也無妨。云如何是寂寥非內。萸云覩對聲色不是好手。僧又問長沙。沙瞪目視之良久。又進後語。沙乃閑目示之。僧又問趙州。州作喫飯勢。又進後語。州以手拭口。後僧舉似師。師云此三人不謬為吾弟子。

佛鑑懃云。南泉雖則養子之緣。其柰憐兒不覺醜。殊不知三人一人有足無目。一人有目無足。一人足目俱無。雖然如是。皆可與南泉為師。為甚如此。事理分明。　承天簡云。此三人一人得皮。一人得肉。一人秦不收魏不管。　南堂靜云。好南泉父子。大眾。若是南堂即不然。如何是理隨事變。濯錦江頭濯錦時。桃花似錦柳如眉。如何是事得理融。太湖三萬六千頃。月在波心說向誰。如何是寬廓非外。遂拈拄杖倚左邊。如何是寂寥非內。却拈拄杖倚右邊云。不要動著。動著便三十棒。

古德頌云。淡泊洋洋膝上琴。包藏古意亦何深。霜天有月西風急。落岸斷崖秋水音。

玄沙備禪師令僧馳書上雪峯。峯上堂開緘見三幅白紙。乃呈示大眾云會麼。良久云。不見道君子千里同風。僧歸舉似師。師云。山頭老漢。蹉過也不知。

東禪齊云。甚麼處蹉過。若的蹉過。師豈不會弟子意。若不恁麼會。只如玄沙意作麼生。若會便參取玄沙。　五祖戒出語云。將謂胡鬚赤。　黃龍南云。雪峯不道無長處。既被玄沙識破。直至如今雪不出。　海印信云。智與師齊減師半德。智過於師方堪傳授。要且欠一著在。　開善謙云。玄沙白紙。爭柰文彩已彰。雪峯既曰千里同風。何故不知蹉過。不見道養子莫教大。大了作家賊。

汾陽昭頌云。故遣馳書達遠信。不干文字示家風。回來却報玄沙語。蹉過分明理更封。　佛性泰云。白紙三張通信去。展開千里却同風。陽春轉入胡笳曲。不是風吹別調中。　佛心才云。踏翻釣艇承家業。笑出蘆花月正圓。地闊天長三幅紙。同風千里為誰宣。　慈受深云。玄沙象骨眼睛烏。白紙三番便當書。千里同風多錯會。一條拄杖兩人扶。

緣化

保壽二世禪師。因先保壽問。父母未生前。還我本來面目來。師立至深夜下語不契。翌日辭去。壽云汝何往。師云。昨日蒙和尚設問。某甲不契。往南方參知識去。壽云。南方禁夏不禁冬。我此間禁冬不禁夏。汝且作街坊過夏。若是佛法。闤闠之中。浩浩紅塵。常說正法。師不敢違。一日街頭見兩人交爭揮一拳云。你得恁麼無面目。師當下大悟。走見先保壽。未及出語。壽便云。你會也。不用說。

五祖演云。若人於此知落處。可謂公辦私辦。大眾。聽取一頌。甚妙也甚妙。於此知性命。劈鼻與一拳。當時便打止。　南華昺云。一拳打就無面目。碧眼胡僧觀不足。秋來黃葉落紛紛。六六翻成三十六。　枯木成云。南北東西是處遊。更深歸去月如鈎。春風一陣花狼籍。不覺思量暗點頭。　佛性泰云。一拳拳倒黃鶴樓。一踢踢翻鸚鵡洲。幸有傍人為著力。自家端坐看揚州。　夢庵信云。閙市相逢兩知識。面目無來太費力。粉骨碎身未足酬。一句了然超百億。

應化

明州布袋和尚。未詳姓氏。形才腲脮。往來通衢閙市。或問在此何為。答云等箇人來。云人來也。答云汝不是這箇人。或解布袋。百物俱有。或拈起示人云。這箇是兜率內院底。或於袋探果子與僧。僧擬接。師乃縮手云汝不是這箇人。或見僧行過。乃拊背一下。僧回首。乃云。與我一文錢。有時倚布袋終日憨睡。或起行市肆間。小兒譁逐之。或以拄杖或數珠與兒戲。有僧問如何是祖師西來意。遂放下布袋叉手而立。僧云只此別更有在。乃提布袋肩負而去。(或本不同)

保寧勇頌云。咄。這憨皮袋。眉麤兼服大。終日在街頭。市行無買賣。阿呵呵。歸去來。典錢還却債。　佛慧泉云。拈起即行。放下便歇。瞌睡阿師。弄巧成拙。佛意祖意寧知。裙子褊衫百結。有時獨立兮誰是知音。歸去來一天明月。　圓通秀云。千般萬樣。有誰能會。瞌睡老僧。收拾滿袋。心無諸受。觸處三昧。巷尾街頭。貴買賤賣。

普化和尚因臨濟院有齋。河陽木塔乃同臨濟在僧堂內坐。纔說及師每日在街市掣風顛。知他是凡是聖。濟云待來與問過。須臾師入來。濟便問普化是凡是聖。師云你道我是凡是聖。濟便喝。師乃指兩尊宿云。河陽新婦子。木塔老婆禪。臨濟小廝兒。却具一隻眼。濟云這賊。師呌云賊賊。便走出。

海印信頌云。騏驥駑駘辨者稀。淺深毛色共同之。若非伯樂垂精鑑。千里追風不易騎。

洞山聦禪師。僧問。既是泗州大聖。為甚麼在揚州出現。師云。君子愛財。取之有道。

慈明圓頌云。泗州忽示現揚州。天下宗師話路稠。君子愛財取有道。南海波斯鼻孔麤。

神異

世尊因五通僊人問。世尊有六通。我有五通。如何是那一通。佛召云五通僊人。五通應諾。佛云。那一通。你問我。

雪竇顯云。老胡元不知有那一通。却因邪打正。　琅瑘覺云。世尊不知。可謂因正而打邪。五通因邪而打正。　翠巖芝云。五通如是問。世尊如是答。要且不會那一通。　雲峯悅云。大小瞿曇被外道勘破了。有傍不甘底麼。出來。我要問你作麼生是那一通。　雲蓋本云。世尊如是召。五通如是應。作麼生是那一通。良久云。姹女已歸霄漢去。獃郎猶在火邊蹲。

保寧勇頌云。無量劫來曾未遇。如何不動到其中。莫言佛法無多子。最苦瞿曇那一通。　雲溪恭云。問佛如何那一通。世尊當面指迷蹤。祥雲密密微微雨。大震雷音帀地風。　長靈卓云。汝問如何此問親。嶺梅江柳共芳春。抱贓不用行搜撿。已自當堂露賊身。　正覺逸云。那一通。你問我。令人慚愧釋迦老。只知步步踏紅蓮。不覺茫茫入荒草。　佛印元云。僊人一問通皆備。却是瞿曇一物無。喚得兔來依舊放。幾多山鬼暗相呼。

世尊因耆婆善別音響。至一塚間見三箇髑髏。乃敲一髑髏問耆婆。此生何處。婆云此生人道。又敲一云此生何處。婆云此生天道。世尊又別敲一問此生何處。婆罔知生處。

塗毒䇿頌云。如來一擊少人知。直下分明更是誰。無限月光隨水去。片雲偏向故山歸。

殃崛摩羅未出家時事外道受教。為憍尸迦欲登王位。用千人拇指為花冠。所得九百九十九。唯欠一指。遂欲殺母取指。時佛在靈山以天眼觀之。乃化作沙門在殃崛前。殃崛遂釋母欲殺佛。佛徐行。殃崛急行。追不及乃喚云。瞿曇住住。佛告曰。我住久矣。是汝不住。殃崛聞之。心忽開悟。遂棄刃投佛出家。佛即授與落髮披衣。

佛燈珣頌云。急行緩步無前後。渾踏長安路一條。殃崛忽然知住處。便能平步上雲霄。花冠不用娘生指。鬚髮寧煩費力搖。好是移花兼蝶至。等閑買石得雲饒。　踈山如云。殃崛雄雄方勇銳。瞿曇住住息風波。殺人作佛當頭劄。覆雨翻雲在剎那。

殃崛摩羅因持鉢入城到一長者家。值其婦產難。長者告云。沙門是佛弟子。有何方便救得我家產難。殃崛云。我乍入道。未知此法。當去問佛却來相報。乃遽返白佛。具陳上事。佛告云。汝速去說。我自從賢聖法來。未曾殺生。殃崛依佛所說往告長者。者婦聞之當時分免。母子平安。

覺海元頌云。聖法從來不殺生。本無生殺亘精明。是諸人我皆空相。一切冤親盡假名。甘露纔霑除熱惱。玉蓮金子兩敷榮。　鼓山珪云。月裏姮娥不畫眉。只將雲霧作羅衣。不知夢逐青鸞去。猶把花枝蓋面歸。　徑山杲云。華陰山前百尺井。中有寒泉徹骨冷。誰家女子來照影。不照其餘照斜領。

那吒太子析肉還母。析骨還父。然後現本身。運大神力為父母說法。

佛眼遠云。肉既還母。骨既還父。用甚麼為身。學人道。到這裏若見得去。廓清五蘊吞盡十方。乃為偈曰。骨還父。肉還母。何者是身。分明聽取。山河國土現全軀。十方世界在裏許。萬劫千生絕去來。山僧此說非言語。　徑山杲云。骨肉都還父母了。不知那箇是那吒。一毛頭上翻身轉。一一毛頭渾不差。

破竈墮禪師因嵩山塢有廟甚靈。殿中唯安一竈。遠近不輟祭祀。師以杖敲竈三下云。咄。此竈只是泥瓦合成。聖從何來。靈從何起。恁麼烹宰物命。又打三十。竈乃傾破墮落。須臾有青衣峨冠設拜云。我本此廟竈神。久受業報。今蒙禪師說無生法。得脫此處生天。特來致謝。師云。是汝本有之性。非吾強言。神再拜而沒。後有僧問師。某甲久侍左右。未蒙方便。竈神得何宗旨。便乃生天。師云。我只向伊道是泥瓦合成。別也無道理為伊。僧佇思。師云會麼。云不會。師云本有之性為甚麼不會。僧作禮。師云墮也墮也。破也破也。後有僧舉似安國師。國師嘆云。此子會盡物我一如。可謂如朗月處空無不見者。難搆伊語脉。僧乃低頭叉手而問。未審甚麼人搆他語脉。安云不知者。

佛眼遠頌云。禍福威嚴不自靈。殘盃冷[夕/肉]享何人。一從去後無消息。野老猶敲祭鼓聲。又云。春寒料峭。凍殺年少。切忌參商。別無奇妙。低頭侍奉。歡喜問訊。佛法商量。傷子性命。　佛燈珣云。倚竈惟靈不是靈。靈從斷處一堆塵。野老不來敲祭鼓。因正打邪別是春。

仰山寂禪師一日忽見異僧乘虗而至。作禮而立於前。師問近離甚處。云早晨離西天。師云何太遲生。云遊山翫水。師云。神通妙用則不無闍黎。佛法須還老僧。僧云。特來東土禮文殊。却遇小釋迦。遂出西天貝多葉與師。作禮乘雲騰空而去。

東林總云。諸方商量如麻似粟。盡道這碧眼胡兒來無蹤去無跡。直是光前絕後。若不是仰山也難為縱奪。諸禪德。殊不知這碧眼胡兒騰空而來。騰空而去。一生只在虗空裏作活計。有甚麼光前絕後。大小仰山被他將兩杓惡水驀頭澆了也。當時集雲峯下自有正令。何不施行。大眾。且道作麼生是正令。咄。　圓悟勤云。驅耕夫之牛。奪飢人之食。是從上來爪牙。這羅漢具計多神通妙用。到仰山面前直得目瞪口呿。何故。鶴有九臯難翥翼。馬無千里謾追風。　湛堂準云。諸禪德。可惜仰山放過這漢。當時若是寶峯。便與擒住。須教維那僧堂前撞鐘集眾。責狀趕出。況佛法不當人情。伊既稱羅漢。我生已盡。梵行已立。為甚麼不歸家穩坐。只管遊山翫水。參。

南華昺頌云。遠離西竺路迢迢。親向支那弄海潮。若要清風生閫外。拽來更與四藤條。　踈山如云。小釋迦。大文殊。閑名號。任稱呼。藤條在握不能用。被他碧眼謾塗糊。

因果

世尊因調達謗佛生身入地獄。遂令阿難傳問。你在地獄中安不。達云。我雖在地獄。如三禪天樂。佛又令阿難傳問。你還求出不。達云我待世尊來便出。阿難云。佛是三界大師。豈有入地獄分。達云。佛既無入地獄分。我豈有出地獄分。

翠巖真云。親言出親口。　徑山杲云。既無出分。又無入分。喚甚麼作釋迦老子。喚甚麼作提婆達多。喚甚麼作地獄。還委悉麼。自攜缾去沽村酒。却著衫來作主人。

湛堂準頌云。好笑提婆達多。入捺落十小劫波。雖然得三禪妙樂。吹布毛須還鳥窠。

三祖璨大師為居士時謁二祖云。弟子身纏風恙。請和尚懺罪。祖云將罪來與汝懺。士良久云覔罪了不可得。祖云。我與汝懺罪竟。宜依佛法僧住。士云今見和尚已知是僧。未審何名佛法。祖云。是心是佛。是心是法。法佛無二。僧寶亦然。士云。今日始知罪性不在內。不在外。不在中間。如其心然。佛法無二也。祖深器之。即為剃髮云。是吾寶也。宜名僧璨。執侍二載乃付達磨信衣正法眼藏。說偈密囑護持。無令斷絕。

琅瑘覺云。猶欠作云何梵在。

佛國白頌云。罪已無根性已空。正生風處不生風。至今山谷山前水。一派清波入海中。　無為子云。潛溪水急。天柱峰高。洞然明白。不隔絲毫。從來生計平如掌。後世兒孫弄海潮。　佛鑑懃云。三祖以罪懺罪。二祖將錯就錯。一陣清風劈面來。罪花業果俱凋落。靈丹一粒有神功。瘥病不假驢駞藥。　旻古佛云。風恙纏身。覔罪不得。九萬里程。展摩霄翼。　五祖演云。無孔笛子氈拍板。五音六律皆普徧。時人不識黃旛綽。笑道儂家登寶殿。

百丈海禪師每上堂。有一老人常隨眾聽法。眾退老人亦退。忽一日不退。師遂問汝是何人。老云。諾某甲非人也。於過去迦葉佛時曾住此山。因學人問大修行底人還落因果也無。某甲對云不落因果。致五百生墮野狐身。今請和尚代一轉語。貴脫野狐身。遂問大修行底人還落因果也無。師云不昧因果。老人於言下大悟。作禮云。某甲已脫野狐身。住在山後。敢告和尚乞依亡僧事例。師令維那白槌告眾。食後送亡僧。眾議一眾皆安何故如是。食後師乃領眾至山後巖下。以杖指出一死野狐。乃依法火葬。師至晚上堂舉前因緣。黃檗便問。古人錯祗對一轉語。墮五百生野狐身。轉轉不錯合作箇甚麼。師云近前來與你道。檗遂近前與師一掌。師拍手笑云。將為胡鬚赤。更有赤鬚胡。

溈山在會下作典座。司馬頭陀舉前話問。溈山乃撼門扇三下。司馬云太麤生。溈云佛法不是這箇道理。　溈山又舉問仰山。仰云黃檗常用此機。溈云天生得從人得。仰云亦是稟受師承。亦是自性宗通。溈云如是如是。　天聖泰云。三生六十劫。　兜率悅頌云。萬丈洪崖倚碧空。人間有路不能通。柰何一點雲無礙。舒卷縱橫疾似風。　上方益云。江北江南問野狐。只因昧落有差殊。鴻門一踏開雙扇。那箇男兒是丈夫。　百丈政云。畫師畫地獄。畫出百千般。駐筆從頭看。特地骨毛寒。　無盡居士云。化形來問大修行。當下金篦刮眼睛。轉得野狐成百丈。夜來依舊野干鳴。　徑山杲云。不落不昧。石頭土塊。陌路相逢。銀山粉碎。拍手呵呵笑一場。明州有箇憨皮袋。

雲門偃禪師。僧問。殺父殺母佛前懺悔。殺佛殺祖甚處懺悔。師云露。

應奄華云。雲門露。猛如虎。達磨師。不是祖。豈不見。鹽官老。須彌為槌虗空為鼓。又不見。禾山老。解打鼓。休莽鹵。甜瓜徹蔕甜。苦瓠連根苦。喝一喝。又拈云。光孝著一轉語。不是老僧見處。亦非垂手為人。何故。豈不見道字經三寫烏焉成馬。

白雲端頌云。簸土揚塵無避處。將身直到御樓前。回頭不見來時路。下是黃泉上是天。　正覺逸云。石火流星曾未急。旋機電卷一何遲。雲門露字突然出。著眼看時鷂子飛。　天童覺云。露。超宗越祖。人言渠熱返魂香。我道伊撾塗毒鼓。　東林顏云。推鑼攂鼓轉船頭。席卷波翻喊激流。洗脚上船乘快便。順風相送下揚州。

沐浴

世尊因跛陀婆羅并其同伴十六開士白佛言。我等先於威音王佛聞法出家。於浴僧時隨例入室。忽悟水因既不洗塵亦不洗體。中間安然。得無所有。宿習無忘。乃至今時。從佛出家。令得無學。彼佛名我跋陀婆羅。妙觸宣明成佛子住。

雪竇顯云。諸禪德。作麼生會。他道妙觸宣明成佛子住。也須七穿八穴始得。乃頌云。了事衲僧消一箇。長連牀上展脚臥。夢中曾說悟圓通。香水洗來驀面唾。　塗毒䇿云。洗塵觸體兩空寂。妙證密圓超見思。白璧無瑕空受玷。圓通會裏受塗糊。

天蓋幽禪師因有一院名無垢淨光禪院化浴室。有人問既是無垢淨光為甚麼却造浴室。僧無語。後請師代。師云。三秋明月夜。不是騁團圓。

丹霞淳頌云。雖然答盡深深意。爭柰投機句未親。欲會本來無垢的。更須入水見長人。

偃息

溈山祐禪師一日臥次。見仰山來師乃轉面向壁臥。仰云。某甲是和尚弟子。不用形迹。師作起勢。仰便出去。師乃召云寂子。仰回。師云聽老僧說箇夢。仰低頭作聽勢。師云為我原看。仰取一盤水一條手巾來。師遂洗面了。纔坐。香嚴入來。師云。我適來與寂子作一上神通。不同小小。嚴云某甲在下面了了得知。師云子試道看。嚴乃點一椀茶來。師歎云。二子神通智慧。過於鶖子目連。

佛鑑懃云。夢中說夢深許溈山。妙用神通須還二子。傳茶度水耀古騰今。年老心孤憐兒惜子。向衲僧門下。一人在門外。一人在門裏。更有一人徧界不曾藏。佛眼覷不見。　大溈智云。溈山老人幸自日午高眠。何用起來夢中說夢。又道二子神通過於鶖子。恁麼說話。檢點將來。正是破壞家門。殊不知祇是兩箇了事底漢。當時若一棒一條痕。通身日杲杲。豈不快哉。

南堂靜頌云。撥草瞻風。孤峯獨宿。鼓無絃琴。唱無生曲。溈仰香嚴。鼎之三足。臨機不費纖毫力。任運分身千百億。　古德云。取水烹茶不露機。當時原夢善知時。如斯始為僊陀客。鶖子神通豈及伊。

鏡清怤禪師問雪峰。古人有言。峰便倒臥。良久起云。問甚麼。師再問。峯云虗生浪死漢。

投子青頌云。尋常愛客恨無來。及至人來懶話陪。空臥早知眠不當。虗勞紅熖落寒灰。

禪林類聚卷第十二

禪林類聚卷第十五

衣鉢　服飾(把針附)　鞋韈　珍寶　琴碁(書畫樂附)　簾帳　舟楫

衣鉢

世尊一日勑阿難。食時將至。汝當入城持鉢。阿難應諾。佛云。汝既持鉢。須依過去七佛儀式。阿難便問。如何是過去七佛之儀式。佛召阿難。阿難應諾。佛云持鉢去。

禾山方云。阿難只解與麼去。不解與麼來。隆慶化士既解與麼去。亦解與麼來。然雖如是。且道作麼生是七佛儀式。要會麼。丈夫自有衝天志。不向如來行處行。

遯庵頌云。從前七佛軌儀。慶喜何曾欠少。堪笑黃面瞿曇。無端更打之遶。

阿難尊者問迦葉云。師兄。世尊傳金襴袈裟外。別傳箇甚麼。迦葉召云阿難。阿難應諾。迦葉云。倒却門前剎竿著。

汾陽昭云。不問那知。　五祖戒云。露。　翠巖芝云。千年無影樹。今時沒底靴。　草堂清云。剎竿未倒。穿却諸人髑髏。換却諸人眼睛。剎竿倒後。向甚麼處見釋迦老子。參。

白雲端頌云。金襴之外復何傳。弟應兄呼豈有偏。倒却門前剎竿子。免教依舊倚牆邊。　覺海元云。金襴付後別何傳。呼應雖勤意未圓。迦葉更能施善巧。剎竿倒却貴安然。　無盡居士云。慶喜門前倒剎竿。金襴傳外有何傳。天然外道無師證。爭柰威音佛已前。　天童覺云。影略門前倒剎竿。箇中消息授傳難。玲瓏侍者能相委。盤走明珠珠走盤。　慈受深云。頭陀飲光。多聞慶喜。合掌擎拳。難兄難弟。一朝狹路兩相逢。裂轉雙睛無處避。便向門前倒剎竿。丈夫自有衝天志。　旻古佛云。提起金襴。惹倒剎竿。步步踏著。綠水青山。

雪峯存禪師在德山作飯頭。一日飯遲。師曬飯巾次。見德山托鉢至法堂前。師云。這老漢。鐘未鳴鼓未響。托鉢向甚麼處去。山便歸方丈。師舉似巖頭。頭云大小德山不會末後句。山聞令侍者喚巖頭來。山問。汝不肯老僧那。頭密啟其意。山休去。明日陞堂。果與尋常不同。頭至僧堂前拊掌大笑云。且喜堂頭老漢會末後句。他後天下人不柰伊何。雖然如是。也只得三年。後三年果遷化。

明招謙代德山云。咄咄。沒處去沒處去。　雪竇顯云。曾聞說箇獨眼龍。元來只有一隻眼。殊不知德山是箇無齒大蟲。若不是巖頭識破。爭得明日與昨日不同。諸人要會末後句麼。只許老胡知。不許老胡會。　大溈喆云。巖頭大似高崖石裂。直得百里走獸潛蹤。若非德山度量深明。爭得昨日與今日不同。　翠巖真云。巖頭德山一狀領過。雪峯一千五百人善知識地在。

南堂靜頌云。德山托鉢最為奇。好語令人特地疑。虎豹出林誇爪距。叢林千古立雄基。　寶峯祥云。凜凜霜風戞地寒。漁翁擲釣五湖寬。錦鱗觸散波心月。収取絲綸上古灘。　天童覺云。末後句。會也無。德山父子太含胡。座中亦有江南客。莫向樽前唱鷓鴣。　徑山杲云。一撾塗毒聞皆喪。身在其中總不知。八十翁翁入場屋。真誠不是小兒嬉。

雲門偃禪師示眾云。世界恁麼廣闊。為甚麼鐘聲披七條。

鼓山珪頌云。七條披向鐘聲上。徧界難藏比丘相。若以色見音聲求。迦葉師兄是虗妄。　徑山杲云。鐘聲披起鬱多羅。碧眼胡兒不奈何。一箭雙鵰隨手落。拈來元是柵中鵝。

楊岐會禪師。僧問。天得一以清。地得一以寧。衲僧得一堪作甚麼。師云鉢盂口向天。

白雲端頌云。鉢口向天底時節。十方世界一團鐵。少林面壁謾多年。衲僧眼裏重添屑。　松源岳云。衲僧一拶。鉢盂口闊。天下楊岐。望梅林止渴。

服飾(把針附)

洞山价禪師問僧。世間甚麼物最苦。僧云地獄最苦。師云。不然。衣線下不明大事始是苦。

丹霞淳頌云。鑊湯爐炭幾何般。地獄三塗未苦酸。須聽新豐親切語。袈裟之下莫顢頇。

曹山本寂禪師。僧問靈衣不掛時如何。師云曹山今日孝滿。云孝滿後如何。師云曹山好顛酒。

天童覺頌云。清白門庭四絕隣。長年關掃不容塵。光明轉處傾殘月。爻象分時却建寅新。滿孝便逢春。醉步狂歌任墮巾。散髮夷猶誰管系。太平無事酒顛人。

香林遠禪師。僧問如何是衲衣下事。師云臈月火燒山。

應庵華云。香林恁麼道。老鼠入牛角。忽有人問歸宗。如何是衲衣下事。只對他道來年更有新條在。惱亂春風卒未休。

雪竇顯頌云。臘月燒山。萬種千般。翹松鶴冷。立雪人寒。達磨不會。大難大難。　上方益云。歲晚年來正苦寒。千林木葉盡凋殘。炎炎野火無流水。應是隨風過別山。　白楊順云。臘月山頭火亘天。衲衣下事若為傳。老來不是觀時節。困即長伸兩脚眠。　天童覺云。老大叢林快說禪。不將禪掛口皮邊。谷深山遠空無像。何處人呼應不圓。　東林顏云。臘月火燒山。苦口是黃連。相將歲除夜。竇八布衫穿。大可憐。把手入黃泉。

鞋韈

睦州蹤禪師在黃檗為首座。教臨濟問佛法後。歸鄉院杜門織蒲鞋養母。人目之曰陳蒲鞋。接得雲門令嗣雪峯。唯自晦迹。凡見僧喚云。大德。僧回首。師云擔板漢。

雪竇顯云。睦州只具一隻眼。何故。這僧喚既回首。因甚却成擔板。

汾陽昭頌云。垂慈只要總通靈。不是宗師妄目生。擔板直教須放下。免伊虗度百千生。　圓悟勤云。辛辛辣辣。啀啀喍喍。識際北為大樹拶。雲門墮嶮崖。機峻莫階。言如枯柴。夫是之謂陳蒲鞋。　無為子云。睦州喚。隨卦斷。回不回。擔板漢。　長靈卓云。腦後與一錐。頭頭墮坑坎。直饒喚不回。也是虗擔板。透過睦州關。乾坤一隻眼。　鼓山珪云。電火光中休草草。劍輪鋒上莫忉忉。等門放却全身入。終不當頭犯一毫。　徑山杲云。睦州擔板。那容眨眼。闊狹短長。不須增減。

靈雲勤禪師問僧甚處去。云雪峯去。師云我有一信寄雪峯。云便請。師乃脫履拋向面前。僧便去。雪峯問甚處來。云靈雲來。峯云和尚安不。云有書相寄。道了脫履拋向面前。峯休去。

溈山秀云。雪峯既不能辨他來信端的。這僧又祇知依模畫樣。鈍置他靈雲。忽若當時道我有一信寄他。云便請。靈雲只據坐。這僧又若為通露。不可大丈夫漢為人馳達。教他一言不措。

珍寶

東寺會禪師因仰山來參乃問汝何處人。仰云廣南人。師云我聞廣南有鎮海明珠是不。仰云是。師云此珠作何形狀。仰云白月即現。師云汝將得來不。云將得來。師云何不呈似老僧。云某。甲昨到溈山。蒙索此珠。直得無言可對。無理可伸。師云。真獅子兒。善能哮吼。如蟭螟蟲向蚊子眼睫上作窠。於十字街頭大呌一聲云。土曠人稀。相逢者少。(傳燈作東邑政語。無蟭螟蟲下一段)

龍潭曉云。眾中喚作呈珠話。且作麼生是呈珠處。山僧今日與大眾註破。等閑莫向江邊立。切忌寒灰炙殺人。

本覺一頌云。鎮海明珠到處晶。由來一顆自圓成。仰山東寺曾遭索。叉手還將取次呈。

終南山師祖禪師問南泉。摩尼珠。人不識。如來藏裏親収得。如何是藏。泉云王老師與爾往來者是。師云不往來者。泉云亦是。師云如何是珠。泉召云師祖。師應諾。泉云去汝不會我語。師從此信入。

雪竇顯向往來者是處云。草裏漢。又向不往來者亦是處云。雪上加霜。又於如何是珠處云。嶮。百尺竿頭作伎倆。不是好手。這裏著得箇眼。賓主互換便能深入虎穴。或不漝麼。縱饒師祖悟去。也是龍頭蛇尾漢。　白雲端云。大眾。這僧一顆摩尼珠可謂稀世之寶。大可憐生。幾乎落在萬丈坑裏。猶賴得南泉老兒手親為他把得起。且道此珠現今在甚麼處。乃云海神知貴不知價。留與人間光照夜。

溈山祐禪師坐次。仰山與香嚴侍立。師云。如今總與麼者少。不與麼者多。香嚴從東過西立。仰山從西過東立。師云。這箇因緣。三十年後如金擲地相似。仰云亦須是和尚提唱始得。嚴云即今亦不少。師云合取狗口。

佛鑑懃云。溈山幸自海晏河清。剛地無風起浪。雖然。一波纔動萬波隨。擲地金聲如瓦礫。仰山香嚴若能慎護。纔見溈山恁麼道。便珍重下去。假饒溈山咳唾風生。也須無出氣處。　大溈智云。溈山舉令。二子唱和。偶然成曲調。不是海作做。雖然。啐啄之機。溈山未肯放過。當時仰山香嚴見溈山與麼道。便好掀倒禪床。還知麼。良久云。見性不留佛。大悟不存師。猶較些子。喝一喝。　塗毒䇿云。金久鍊則精。水久澄則清。溈山纔始調絃。二子終須別曲。當初祇道喜相逢。到底翻成怨離別。且道過在甚麼處。還知麼。老來祇可和雲睡。休與兒孫論短長。南堂靜頌云。象王嚬呻。師子哮吼。踞地盤空。移星換斗。坐斷舌頭。合取狗口。一回擲地作金聲。九曲黃河徹底清。　隱靜儼云。溈山垂語辨龍蛇。一對驪珠絕點瑕。獅子窟中無異獸。嘉聲動地徧天涯。

洛浦安禪師。僧問眾手淘金誰是得者。師云拳中舊寶不假披沙。云恁麼則展手不逢也。師云莫將鶴唳擬作鶯啼。

丹霞淳頌云。淘金豈假披沙得。不觸波瀾猶費力。露柱三更忽放光。此時未審何人識。

大嶺禪師。僧問如何是一切處清淨。師云。截瓊枝寸寸是寶。柝旃檀片片皆香。

丹霞淳頌云。乾坤盡是黃金國。萬有全彰淨妙身。玉女背風無巧拙。靈苗花秀不知春。

雲門偃禪師示眾云。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。拈燈籠向佛殿裏。將三門向燈籠上。

法昌遇云。且緩緩。法昌有一寶。七顛與八倒。或作無明山。或時為相好。觸處盡光輝。動便入荒草。休尋討。珊瑚枝上日杲杲。　白雲端云。大眾。眼在鼻上。脚在肚下。且道寶在甚處。乃云。人面不知何處去。桃花依舊笑春風。

雪竇顯頌云。看看。古岸何人把釣竿。雲冉冉。水漫漫。明月蘆花君自看。　溈山秀云。看看。野花開。極撩亂。三月洞庭江上春。煙霄飛過瀟湘岸。　白雲端云。嶺上白雲舒復卷。天邊皓月去還來。低頭却入茅簷下。不覺呵呵笑幾回。　佛心才云。帝網交羅幾萬般。形山消殞影團團。拈來不是無心處。只在乾坤宇宙間。

長慶稜禪師。僧問眾手淘金誰是得者。師云有伎倆者得。云學人還得也無。師云大遠在。

雪竇顯代這僧當時便喝。復云。有伎倆者得。一手分付。有伎倆者不得。兩手分付。學人還得也無。蒼天蒼天。

智門祚頌云。眾手淘金得者誰。纖塵窒礙豈能為。洪波浩渺黃金遠。一事無成空手歸。

首山念禪師。僧問。學人親到寶山。空手回時如何。師云家家門前火把子。僧於言下大悟。

白雲端頌云。空手歸時誰肯信。驢䭾馬載入門來。家家舉起火把子。半夜天如白日開。　佛鑑懃云。寶山到日事如何。空手回時所得多。家家門前火把子。明如日月照山河。

琴碁(書畫樂附)

睦州蹤禪師因一秀才來參。師問先輩所蘊何業。才云某甲會二十四家書。師以拄杖空中點一點云。會麼。才罔措。師云。又道會二十四家書。永字八法也不識。

黃龍南云。睦州一點直在威音王已前。及乎八法論書。却被箇俗人勘破。若是黃龍即不然。孔門弟子無人識。碧眼胡僧笑點頭。　大溈喆云。睦州不妨用得這一點妙。又似以勢欺人。大溈即不然。乃畫一圓相云。會麼。字義炳然。文不加點。

明招謙頌云。一點曾無異。微塵劫不增。百千諸佛眼。同共此靈明。　佛鑑懃云。禪師拄杖秀才筆。伎倆皆從手中出。八法論書如未明。面前一點黑如漆。　水庵一云。一著機先用得親。可憐窮手眼無筋。須知八法論書處。前箭猶輕後箭深。

大陽延禪師問梁山。如何是無相道場。山指觀音云此是吳處士畫。師擬進語。山急索云。這箇是有相底。那箇是無相底。師於言下大悟。作禮却依本位。立山云何不道取一句來。師云道即不辤恐上紙墨。山乃呵呵大笑云。此語已後上碑去在。

投子青頌云。路窮崖仞問山翁。別指巖西嶺近東。擬進霧垂嵐色重。回頭頂見太陽紅。

風穴沼禪師。僧問。古曲無音韻。如何和得齊。師云。木雞啼子夜。蒭狗吠天明。

徑山杲云。這黃面浙子恁麼答話也。做他臨濟兒孫未得在。今日或有人問徑山。古曲無音韻如何和得齊。只向他道木雞啼子夜蒭狗吠天明。

投子青頌云。古巖月色鎻重雲。枯木迎芳曉帶春。昨夜星河轉南斗。金烏隨鳳過天輪。

簾帳

法眼益禪師因僧齋前來參次。師以手指簾。尋有二僧齊去捲。師云一得一失。

東禪齋云。上座且作麼生會。有云為伊不明旨便去捲簾。亦有道指者即會。不指而去者即失。恁麼會還可不可。既不許恁麼會。且問上座。阿那箇得那箇失。

天童覺頌云。松直棘曲。鶴長鳧短。羲皇世人。俱忘治亂。其安也潛鱗在淵。其逸也翔鳥脫絆。無何祖禰西來。裏許得失相半。蓬隨風而轉空。船截流而到岸。箇中刢利衲僧。看取清凉手段。

舟楫

六祖大師一日謂門人云。吾欲歸新州。汝等速整舟楫。門人云。師從此去。早晚却回。師云。葉落歸根。來時無口。

法雲秀云。非但來時無口。去時亦無鼻孔。

佛眼遠頌云。歸根得旨復何論。洞口秦人半掩門。花落已隨流水遠。空留羃羃野雲屯。　松源岳云。雲開空自闊。葉落即歸根。回首煙波裏。漁歌過遠村。

船子誠禪師與道吾雲巖在藥山分別後。往秀州華亭泛一小舟。曾囑道吾云。師兄向後有座主。指一二人來。道吾後至京口竹林寺。時夾山會禪師住持上堂。有僧問如何是法身。會云法身無相。云如何是法眼。會云法眼無瑕。吾不覺失笑。會下座具禮請問。吾云。吾有同行在華亭船上接。人汝往見之必有所得。仍須更易其服。會乃散眾易服徑造華亭。師見會來便問大德住甚麼寺。會云似則不住住則不似。師云不似又不似箇甚麼。會云不是目前法。師云甚處學得來。會云非耳目之所到。師云。一句合頭語。萬劫繫驢橛。師又問。垂絲千尺。意在深潭。離鈎三寸。子何不道。會擬開口。師拈橈子劈脊打落水中。會纔上船。師急索云道道。會擬開口。師又打。會豁然大悟。乃點頭三下。師云。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。會遂問。拋綸擲鈎。師意如何。師云。絲懸淥水。浮定有無之意。速道速道。會云。語帶玄而無路。舌頭談而不談。師云。釣盡江波。金鱗始遇。會乃掩耳。師云如是如是。乃囑云。吾在藥山三十年方明得此事。汝今得已。向後莫住城隍聚落。直須藏身處沒蹤跡。沒蹤跡處莫藏身。向深山钁頭邊接取一箇半箇。嗣續吾宗。無令斷絕。會領旨禮辤而去。頻頻回首。師復喚云闍黎。會回首。師舉船橈云。汝道別更有在。言訖踏翻船於煙浪。

投子青頌云。泛舟駕嶮三十春。擊處竿頭活死人。夾嶺桂分千古韻。朗江山翠萬重新。　保寧勇云。不犯清波不擲鈎。恠哉當面觸鼇頭。微芒一噴朦朧雨。萬壑千溪水逆流。　覺海元云。捨短從長有幾人。遠求船子扣玄津。蘭橈數拄徒開口。水色山光特地新。　佛迹昱云。長竿放去隨波浪。絲線収來獲錦鱗。橈下翻身何脫灑。回頭不見舊時人。　無盡居士云。蘆葦蕭蕭江岸秋。長天獨月向西流。離鈎三寸無人道。笑倚蘭橈自點頭。

船子有一官人問。如何是和尚日用事。師竪起橈子云會麼。云不會。師云。棹撥清波。金鱗罕遇。因示偈云。三十年來坐釣臺。鈎頭往往得黃能。金鱗不遇空勞力。収取絲綸歸去來。三十年來海上遊。水清魚現不吞鈎。釣竿斫盡重㘽竹。不計功程得便休。千尺絲綸直下垂。一波纔動萬波隨。夜靜水寒魚不食。滿船空載月明歸。

雪竇顯云。這漢勞而無功。忽若雲門道一句合頭語萬劫繫驢橛。又作麼生免得此過。良久云。莫謂水寒魚不食。如今釣得滿船歸。

白雲端頌云。閃礫金鱗躍浪時。華亭貪翫下鈎遲。誰知雪老垂綸慣。不犯波濤取得伊。

巖頭豁禪師。僧問古帆未掛時如何。師云小魚吞大魚。

汾陽昭頌云。古帆不掛更何疑。學問依前又是迷。大小二魚俱一海。爭柰鈎頭餌不齋。　鼓山珪云。小魚吞大魚。門上釘桃符。邪魔俱不入。佛法也消除。　徑山杲云。小魚吞大魚。直路太縈紆。古帆休更問。處處得逢渠。

巖頭僧問古帆掛後如何。師云後園驢喫草。

海印信頌云。槌打不碎。火燒不著。天上人間。何處安泊。阿呵呵。是甚麼。莫齩破。須爛嚼。　大洪遂云。古帆不掛問巖頭。月冷風高下直鈎。誰見後園驢喫草。脫籠卸䭾飽齁齁。　楚安方云。風信不來春已老。却憶後園驢喫草。滿大明月贈行人。野客溪邊歸路早。　徑山杲云。後園驢喫草。一老一不老。驀地撞出來。闘湊得恰好。

廣德周禪師。僧問波浪之中如何得妙。師云。橈棹不施兼底脫。往來終不借浮囊。

丹霞淳頌云。一句相酬難取則。輪王不化閻浮國。無邊剎海浪痕平。獨駕泥牛耕月色。

木平道禪師初謁洛浦。遂問一漚未發已前如何辨其水脉。浦云。移舟諳水勢。舉棹別波瀾。師不愜意。次參盤龍。如前置問。龍云。移舟不辨水。舉棹即迷源。師因此相契。

雲峯悅云。木平若於洛浦言下會去。猶較些子。可惜許向盤龍死水裏淹殺。後有問如何是木平。對云不勞斤斧。師云果然只在這裏。諸禪德。大凡發言超方。也須甄別邪正。識辨真偽。帶些子眼筋始得。雖然如是。也是賊過後張弓。

丹霞淳頌云。金烏玉兔兩交輝。照破威音未兆時。若謂青霄別有路。木人依舊皺雙眉。　本覺一云。移舟曾不別澄潭。舉棹波生豈更堪。更會一漚初未發。木人半夜好同參。

法眼益禪師問覺上座船來陸來。云船來。師云船在甚麼處。云船在河裡。覺退師却問傍僧云。你道適來這僧具眼不具眼。

天童覺頌云。水不洗水。金不愽金。昧毛色而得馬。靡絲絃而樂琴。結繩畫卦有許事。喪盡真淳盤古心。

禪林類聚卷第十五

禪林類聚卷第十七

器用(碓磨車附)　刀劒　弓箭　骨董

器用(碓磨車附)

南泉一日在山上作務。有僧過問師。南泉路向甚麼處去。師拈鎌子云。我這茅鎌子三十文錢買得。僧云。不問茅鎌子三十文錢買得。南泉路向甚麼處去。師云我使得正快。

松源岳云。南泉門前活路子。八字打開。這僧肚裏惺惺。徉聾詐瘂。當時若見南泉道我使得正快。便乃轉身一步云。賺我來。大小南泉也須倒退。

大溈喆頌云。問路分明指路頭。青蚨三十不輕酬。用時最快無機巧。無味之談塞眾流。　圓通倦云。茆鎌三十文錢買。覿面高提第一籌。直下便知歸去路。也須更上一層樓。　照覺總云。茆鎌使得快如風。三十青蚨建大功。南泉向上路難到。到者方知觸處通。　道場如云。怱怱禪客問南泉。欵段徒勞痛下鞭。今日為君重漏泄。翩翩孤鴈下遙天。　天童覺云。我這鎌子用得快。當時三十文錢買。南泉門下路岐通。寄語行人著精彩。

龐居士因賣竹摝籬。下橋喫撲。女子靈照一見亦倒爺邊。士云你作甚麼。女云。見爺倒地。某甲相扶。士云賴是無人見。

黃龍南頌云。憐兒不覺笑嗄嗄。却於中路[馬*展]泥沙。黃龍老漢當時見。一棒打殺這冤家。　應庵華云。居士倒地。靈照扶起。乞兒伎倆。討甚巴鼻。

趙州諗禪師。僧問道人相見時如何。師云呈漆器。

雪竇顯云。諸禪德。還有識趙州底麼。出來相共商量。若未能辨明。大好從頭舉。與你點破。四九三十六。

南堂靜頌云。作家相見時。堂堂呈漆器。烏龜落漆桶。也有第一義。

趙州因尼問。離却上來說處。請和尚指示。師咄云。煨破鐵缾。尼將鐵缾添水來云。請和尚答話。師乃笑。

石霜諸禪師。僧問如何是和尚深深處。師云無鬚鎻子兩頭搖。

黃龍新云。石霜老禿。不識好惡。鎻既無鬚。即無兩頭。既無兩頭。搖箇甚麼。良久云。青山無適莫。白雲任卷舒。

投子青頌云。三更月落兩山明。古道程遙苔滿生。金鎻搖時無手犯。碧波心月兔常行。　保寧勇云。無鬚鎻子卒難開。枯木堂中莫亂猜。千古兩頭搖不動。待他麟角衲僧來。

清平遵禪師。僧問如何是大乘。師云井索。僧云如何是小乘。師云錢貫。云如何是有漏。師云笊籬。云如何是無漏。師云木杓。

瑯瑘覺頌云。有漏笊籬。無漏木杓。烜爀禪和。妄生卜度。刢利座主。何處摸索。金牙解使神鏘。李廣箭穿雙鶚。　無盡居士云。二乘諸漏扣空王。雪後那堪半夜霜。秦漢旌旗度沙漠。唐虞黼黻拱巖郎。法雲秀云。大乘小乘。井索錢索。有漏無漏。笊籬木杓。直下承當。鼻孔失却。　南華昺云。笊籬木杓。錢貫井索。打瓦鑽龜。徒勞卜度。麒麟只有一隻角。　天童覺云。笊籬木杓。錢貫井索。見成家風受用。廓落生涯放得。信緣看佛法。更於何處著。不用安排只麼從。自然心地常安樂。

雪峯存禪師出世開山之後。眾盈千五百人。師以三木毬接人。凡有僧來參。輥出示之。

智門祚頌云。雪峯輥毬孰辨機。一千五百幾人知。眨起眉毛千萬里。須是吾門獅子兒。　天衣懷云。天兮寬。地兮闊。雪峯輥毬幾忉怛。一輥直上須彌山。無量人天眼開豁。脫却多年臭皮襪。步行走馬到新羅。報道花須連夜發。　佛國白云。雪老平生好輥毬。輥來輥去輥無休。一千五百人同戲。誰解輸機賽一籌。　夢庵信云。收來輥去事方圓。獨許漁郎上釣船。明月蘆花同一色。落霞孤鶩共遙天。

雪峰因僧與造龕子了。白師云。和尚龕子成也。師云舁將向堂前著。僧舁來。師纔見便問。大眾。有人道得第一句即留取。如是再問。時有僧出云。某甲咨和尚。師便喝云莫[尸@豕]沸。便將龕子燒却。

雪峯因玄沙問。某甲如今大用去。和尚作麼生。師遂將三箇木毬一時拋出。沙遂作斫牌勢。師云。你親在靈山。方得如此。沙云也即是自家底。

雪峯一日陞座。眾集定。乃輥出木毬。玄沙遂去捉來安舊處著。

白雲端云。此箇時節。眾中皆言子父共作一大事。如此見解。還夢見也未。海會今日布施諸人。乃云。濃研香翰。深蘸紫毫。

雪峯謂玄沙云。我時時全機提持。把三箇木毬一時拋。要全提去。沙云。和尚拋後。忽被箇師僧出來道。和尚看毬。又作麼生。師云道甚麼。沙云某甲即不與麼。師云你作麼生。沙云也未是分外。

仰山湧禪師向火次。有僧來參。師云一言說盡山河。僧便問如何是一言。師以火筯插向爐邊却収舊處。

投子青頌云。一句稱提萬象分。摩竭空自掩重門。當初衲子微開眼。插筯爐邊當火焚。

歸宗惲禪師。僧問截水停輪時如何。師云磨不轉。云如何是磨不轉。師云不停輪。(或作雲居)

徑山杲云。恩大難酬。

古德頌云。截水停輪語已圓。借婆衫子拜婆年。後人不見雲居老。往往思量在兩邊。

泐潭明禪師。僧問。碓搗磨磨。不得忘却時如何。師云虎口裏活雀兒。

丹霞淳頌云。一念蕭蕭不記年。皮膚脫落自完全。長天夜夜清如鏡。萬里無雲孤月圓。

雲居膺禪師。僧問截水停輪時如何。師云磨不轉。

汾陽昭頌云。雲居有語機關絕。不轉令君返照看。截鐵閉關停妄解。百花俱發一花園。開花結果從他有。因地抽條長碧天。　佛印元云。截水停輪話已圓。借婆裙子拜婆年。後人不見雲居老。往往思量在二邊。

刀劒

藥山儼禪師與雲巖遊山腰間刀響。巖云甚麼物作聲。師便抽刀驀口作斫勢。

投子青頌云。大鵬無伴過天地。獅子將兒絕後隨。崑崙觸犯歸行路。一吼吞雲萬象馳。

臨濟玄禪師。僧問如何是吹毛劒。師云禍事禍事。僧禮拜。師便打。

投子青頌云。劒藏匣冷逼人寒。擬問棲遲過嶺南。更欲進前求退後。悲風千古遶溪潭。

巖頭奯禪師問僧甚處來。云西京來。師云黃巢過後還收得劒麼。云收得。師引頸近前云㘞。僧云師頭落也。師呵呵大笑。僧後到雪峯。峯問甚處來。云巖頭來。峰云有何言句。僧舉前話。峯打三十棒趂出。

大溈喆云。這僧黃巢過後曾收劒。却向巖頭處施設。及至雪峯面前鋒鋩不露。何故。為他巖頭大笑一聲。直得天地陡暗。四方絕唱。若不得雪峯。幾乎陸沈。不見道殺人刀活人劒。

雪竇顯頌云。黃巢過後曾收劒。大小還應作者知。三十山藤且輕恕。得便宜是落便宜。

西院明禪師未住時。聞汝州南院出世。元是同參特去相訪。纔人事了便云。某甲啟和尚。無可作人事。自從許州來。收得江西剃刀一柄。上和尚。院云。汝從許州來。因甚却收得江西剃刀。師於南院手上掐一掐。院呼侍者云收。師以衣袖拂一拂便行。院云。阿剌剌。阿剌剌。

大溈喆云。西院收得江西剃刀。無處施呈。直遇同參方始拈出。如今還有收得者麼。試呈似老僧看。如無。尋常用箇甚麼。

海印信頌云。南院門風信莫。窺登臨無不喪全威。許州親獻江西信。針芥相投上首知。

雲門偃禪師。僧問如何是吹毛劒。師云祖。

智門祚頌云。吹毛寶劒問雲門。來者投機豈更存。路逢劒客如何也。甑人攜手向西奔。　雲溪恭云。吹毛寶劒不須抽。迸匣清光射斗牛。日用全彰人不見。雲門祖字為君酬。　圓通僊云。三尺秋光匣裏藏。時逢作者露鋒鋩。如今四塞狼煙靜。不展紅旗歸帝鄉。

芭蕉情禪師。僧問如何是吹毛劒。師云進前三步。僧云用者如何。師云退後三步。

風穴沼禪師。僧問如何是廣慧劒。師云不斬死漢。

巴陵鑒禪師。僧問如何是吹毛劒。師云珊瑚枝枝撑著月。

雪竇顯頌云。要平不平。大巧若拙。或指或掌。倚天照雪。大冶兮磨礱不下。良工兮拂拭未歇。別別。珊瑚枝枝撑著月。　白雲端云。珊瑚枝枝撑著月。射斗鋒鋩未足觀。四海盡來歸貢後。乾坤同耀寶光寒。　長靈卓云。價重三千不可圖。從教千古強名模。長因塞北煙塵息。記得江南啼鷓鴣。

弓箭

石鞏藏禪師凡見僧來。以弓架箭示之。一日三平至。師云看箭。平乃撥開胸云。此是殺人箭。活人箭又作麼生。師乃扣弓弦三下。平便作禮。師云。三十年架一張弓兩隻箭。只射得半箇聖人。遂拗折弓箭。平後舉似大顛。顛云。既是活人箭。為甚麼向弓弦上辨。平無對。顛云三十年後要人舉此話也難。

雲門問長慶。作麼生道免得云作半箇聖人。長慶云若不還價爭辨真偽。門云入水見長。人　雪竇顯云。石鞏要先拗折不難。爭柰三平中的了也。然則老宿要話三平。且未免張弓架箭。　首山念云。人人盡道三平中的。莫屈他也無。良久云。機關不是韓光作。莫把胸襟當等閑。　姜山愛云。射虎不真。徒勞沒羽。　佛鑑懃云。大小三平元來只是箇死漢。若非死漢又覔甚麼活人箭。石鞏龍頭蛇尾。矢在弦上又却不發。當時若便與一箭。那裏來大顛作死馬醫。醫之不差。從他掘地深埋。且如智海恁麼批判古今。還有過也無。細雨灑花千點淚。淡煙籠竹一堆愁。　天童覺云。石鞏習氣不除。三平相席打令。却云三十年一張弓兩隻箭祇射得半箇聖人。豈不是以己方人。大都不入驚人浪。到了難尋稱意魚。

汾陽昭頌云。張弓架箭喚君回。不省宗師特意來。箇箇盡隨迷醉走。句中認影影難開。三平猶未全提得。霹靂雷聲徧九垓。　佛慧泉云。張弓架箭豈徒然。中的雖多命不全。半聖投機無別意。功高何必畫凌煙。　正覺逸云。三十年來事一弓。一弓弓擬定寰中。寧知半聖雖投欵。納璧率羊信不通。　佛印元云。架箭張弓得用深。平生猶喜中紅心。後來半箇人難得。猛火方成百煉金。　佛國白云。張弓架箭三十年。射得三平半不全。爭似萬人齊指處。斜陽一鴈落秋天。　崇勝珙云。三十年來握箭弓。三平纔到擘開胷。半箇聖人今日得。大顛弦外幾時逢。

祕魔巖禪師常持一木杈。凡見僧來遂提起杈云。甚麼魔魅教汝出家。甚魔魅教汝行脚。道得也杈下死。道不得也杈下死。速道速道。

法眼益代云。乞命乞命。　玄覺代云。老兒家放却杈子得也。　五祖戒云。山僧當時若見。奪取杈來驀項杈倒。點把火照看伊面皮厚多少。　法燈欽云。但引頸示之。

後霍山聞。遂訪秘魔禪師。纔見未禮拜。便攛入懷。魔乃拊山背三下。山拍手云。師兄三千里外賺我來。三千里外賺我來。

保福展云。當斷不斷。返遭其亂。　首山念云。千聞不如一見。　翠巖芝云。還有賺處也無。非但賺他大禪佛。翠巖今日也賺大眾上來。　瑯瑘覺云。雷聲浩大。雨點全無。

洞山聦頌云。梨荒老倒眼彌麻。自救無療更持杈。嶺南獦獠當時見。一棒打殺這魔家。　雪竇顯云。把斷重津過者難。擎杈須信髑髏乾。霍山到後知端的。同死同生未足觀。　黃龍南云。叔姪相逢兩不猜。到頭撫背似癡獃。回首恐人生恠笑。報云千里賺予來。　海印信云。自誇獨握誅龍劒。及遇真龍不柰何。也似將軍空索戰。無功徒枉動干戈。　崇勝珙云。祕魔杈子動家邦。來往禪人被死降。禪佛單刀直入處。始知項羽到烏江。　夢庵信云。道得無言杈下死。霍山猛跳入懷中。三千里外虗相賺。更有何人透此宗。

欽山䆳禪師因良禪客問。一鏃破三關時如何。師云放出關中主看。良云恁麼則知過必改。師云更待何時。良云好箭放不著所在。便出去。師云且來闍黎。良回首。師把住云。一鏃破三關即且致。試與欽山發箭看。良擬議。師打七棒云。且聽這漢疑三十年。有僧舉似同安察。察云。良公雖能發箭。要且未中的。有僧問未審如何得中的去。察云關中主是甚麼人。僧舉似師。師云良公若解與麼道。也免得欽山口。雖然如是。同安不是好心。亦須看始得。

佛鑑懃云。若識得三險道理。便能一鏃破三關。還有麼。有則出來與你發箭。良久云。箭穿紅日影。須是射鵰人。　天童覺云。山堆嶽積來。瓦解冰消去。則是人知有。與我放出關中主看。且合作麼生。有底道當時便喝。當時便掌。然則一期瞎用則得。要且未是關中主在。還體得麼。當堂不正坐。那赴兩頭機。

雪竇顯頌云。與君放出關中主。放箭之徒莫莽齒。取箇眼兮耳必聾。捨箇耳兮目雙瞽。可憐一鏃破三關。的的分明箭後路。君不見。玄沙有言兮。大丈夫先天為心祖。

骨董

優波毱多尊者在世化導證果者最多。每度一人以一籌置於石室。其室縱十八肘廣十二肘。其籌充滿其間。

南陽忠國師因耽源問。百年後有人問極則事如何。師喝云。幸自可憐生。剛要箇護身符子作麼。

保寧勇代云。粉骨碎身難報此德。　佛性泰云。大小耽源被國師一坐。直至而今起不得。若是德山要且不。然待伊道幸自可憐生須要箇護身符子作麼。只對他道。暗中為照燭。嶮處作津梁。

汾陽昭頌云。護身符子最通靈。國師起坐總將行。耽源得用南方去。為說令人睡眼醒。　海印信云。不重己靈猶自可。護身符子更那堪。為君旨外通消息。秋月無雲落碧潭。

黃檗運禪師問百丈。從上宗乘苗裔。此間如何商量。丈默然。師云教後人如何委悉。丈云我將謂你是箇人。便起去。師隨後入方丈云。某甲得得而來。只要箇印信足矣。丈云若爾他後不得辜負老僧。

佛眼遠頌云。打麵還他州土麥。唱歌須是帝鄉人。現成財本成家者。多見飢寒在子孫。

趙州諗禪師因與侍者文遠行次。乃指一片地云。這裏好造箇巡鋪。文遠便去路傍立云。把將公驗來。師遂與一摑。遠云公驗分明過。

佛鑑懃頌云。雖然公驗各隨身。去住皆由守鋪人。踏破草鞋歸去後。落花啼鳥一般春。　鼓山珪云。天子居閙市裏。山僧在百草頭。擺手御街來往。不怕巡火所由。　徑山杲云。一正一邪。一倒一起。文遠趙州。靴裏動指。

趙州到道吾。吾預知乃取豹皮裩著。將吉嘹杖於三門下翹一足。師纔到。吾便唱諾。師云小心伏事著。吾又唱諾。

翠巖芝云。有人見得此二人落處。不妨具眼。若不知落處。未具眼在。乃擊禪牀一下云。若也不會。打與三伯。　木庵永云。奴見婢慇懃。

鼓山珪頌云。稽首兩足尊。瞻仰不暫捨。眉間白毫光。照耀大千界。　徑山杲云。有禮有樂。有唱有酬。人平不語。水平不流。

長沙岑禪師令僧問會和尚。未見南泉時如何。會良久。僧云見後如何。會云不可別有也。僧回舉似師。師云。百尺竿頭坐底人。雖然得入未為真。百尺竿頭須進步。十方世界是全身。僧云百尺竿頭如何進步。師云。朗州山。澧州水。僧云不會。師云四海五湖王化裏。

無用全云。大慧先師道。要見長沙麼。更進一步。保寧即不然。要見長沙麼。更退一步。畢竟如何。洗骨換腸重整頓。通身是眼更須參。

天童覺頌云。玉人夢破一聲雞。轉盻生涯色色齊。有信風雷催出蟄。無言桃李自成蹊。及時節。力耕黎。誰怕春疇沒脛泥。

潼泉禪師。僧問如何是相傳底事。師云。龍吐長生水。魚吞無盡漚。云請師挑剔。師云。擂鼓轉船頭。棹穿波裏月。

丹霞淳頌云。依依半月沈寒水。耿耿三星碧落攢。昔日雲巖曾漏泄。金輪王子寶花冠。

興化獎禪師。僧問軍旗急速時如何。師云日料半斤食。

投子青頌云。離城別閣暗愁時。月落星分信馬蹄。風掃曉霜林木逈。夜深汀岸火生微。

玄沙偹禪師初到。莆田縣百戱迎之。次日問小塘長老云。昨日許多諠閙向甚麼處去。小塘提起袈裟角。師云料掉沒交涉。

法眼益別云。昨日有多少諠閙。　法燈欽別云。今日更好笑。　大溈喆云。大溈即不然。忽有問。遂鳴指一下。如有箇衲僧出來云料掉沒交涉。却肯他。何故。大丈夫漢捋虎鬚也是本分。且道利害在甚處。　黃龍新云。奇恠。諸禪德。扶竪宗乘也須是小塘長老始得。玄沙為甚道沒交涉。我即不然。昨日許多諠閙向甚麼處去也。云。天共白雲曉。水和明月流。

天童覺頌云。夜壑藏舟。澄源著棹。龍魚未知水為命。折筯不妨聊一攪。玄沙師。小塘老。函蓋箭鋒。探竿影草。潛縮也老龜巢蓮。遊戲也華鱗弄藻。

青溪璡禪師問修山主。明知生是不生之理。為甚麼為生死之所流。修云。笋畢竟成竹去。如今作篾使得麼。師云。汝向後自悟去在。修云。某甲所見只如此。上座作麼生。師云。這箇是監院房。那箇是典座房。修乃作禮。

天童覺頌云。豁落亡依。高閑不覉。家邦平貼到人稀。些些力量分堦級。蕩蕩身心絕是非。是非絕。介立大方無軌轍。

大陽堅禪師。僧問如何是玄旨。師云壁上掛錢財。

投子青頌云。輕輕人問玄中事。便吐肝腸說與他。木人暗皺雙眉處。石女多言爭奈何。

護國禪師。僧問鶴立枯松時如何。師云地下底一場懡㦬。云滴水滴凍時如何。師云日出後一場懡㦬。云會昌沙汰時護法善神向甚麼處去也。師云三門頭兩箇一場懡㦬。

天童覺頌云。壯志稜稜鬢未秋。男兒不憤不封侯。翻思清白傳家客。洗耳溪頭不飲牛。

楊岐會禪師問僧。栗棘蓬你作麼生吞。金剛圈你作麼生跳。

鼓山珪頌云。楊岐老人瑣口訣。萬里長城一條鐵。斫牌禪客如到來。不動金槌腦門裂。　徑山杲云。金剛圈。栗棘蓬。玄沙三種病。石鞏一張弓。直截為君說。新羅在海東。

禪林類聚卷第十七

禪林類聚卷第十八

糧食　齋粥　餬餅　五味　茶湯　蔬菜

糧食

五祖忍大師因詣碓坊問六祖云。米白也不。云。白也。未有篩。師於碓以杖三擊之。六祖即至三鼓入室。密受衣鉢。

臨濟玄禪師問院主甚處來。主云州中粜黃米來。師云粜得盡不。主云粜得盡。師以拄杖劃一劃云。還粜得這箇不。主便喝。師便打。後典座至。師舉前話。座云院主不會和尚意。師云你又作麼生。座便禮拜。師亦打。

黃龍南云。院主下喝。不可放過。典座禮拜。放過不可。又云。臨濟行令。歸宗放過。二十年後。有人說破。白雲端頌云。寶劒持來刃似霜。幾回臨陣斬蠻王。有情有理俱三段。一道寒光射斗傍。　大溈喆云。院主下喝。典座禮拜。臨濟令行。古今獨邁。　正覺逸云。功德天將黑暗女。有智主人俱不取。後代兒孫渾莽鹵。宏綱委他憑誰舉。　佛鑑懃云。粜米闍梨意氣驕。輕如春雪自飄飄。纔方落地人皆愛。力不禁風當下消。　徑山杲云。一堆紅燄亘晴空。不問金鍮鐵錫銅。入裏盡教成水去。那容蚊蚋泊其中。

雪峯存禪師示眾云。盡大地撮來如粟米粒大。拋向面前漆桷不會。打鼓普請看。

西院稜問雲門云。雪峰與麼道。還有出頭不得處麼。門云有。院云作麼生。門云不可總作野狐精見解也。又云。狼籍不少。　雲峯悅云。雖然疋上不足。我更與你葛藤。驀拈拄杖云。還見雪峯麼。咄。王令稍嚴。不許攙行奪市。　大溈喆云。我更為諸人土上加泥。乃舉拄杖云。看看雪峯老人。向你諸人面前放屙。咄。為甚麼屎臭氣也不知。　禾山方云。隆慶亦不用打鼓。但祇恁麼看。設使看而未徹。亦乃熏習善種。忽若看得徹去。始知隆慶老婆心切。然雖如是。三十年後不得辜負山僧。

雪竇顯頌云。牛頭沒。馬頭回。曹溪鏡裏絕塵埃。打鼓看來君不見。百花春至為誰開。　白雲端云。眉毛罅裏遊南嶽。大海波心泛釣舟。薄藝隨身終不說。從他打鼓看無休。　圓悟勤云。疾燄過風。奔流度刃。唱拍相隨。拳踢相應。驀然轟起震天雷。百草頭顛春色回。　楚安方云。打鼓普請看。直得骨毛寒。拾得寒山舞。笑倒老豐干。

雪峯在洞山作飯頭淘米次。洞山問。淘砂去米。淘米去砂。師云砂米一時去。山云大眾喫箇甚麼。師遂覆却米盆。山云。據子因緣。合在德山。

投子青云。大眾。洞山恁麼道是甚道理。雖然一色乾坤。爭柰山高水闊。所以野人云。功夫不到不方圓。言語不通非眷屬。乃代云。淘砂去米。淘米去砂。無影長生桂。經霜結子頻。大眾喫箇甚麼。金鳳採香㘅不盡。玉雛食藥葉長新。　天童覺云。雪峯祇管步步登高。不覺草鞋跟斷。若也正偏宛轉。敲唱俱行。自是言氣相合。父子相投。且道洞山不肯雪峯意在甚麼處。萬里無雲天有過。碧潭似鏡月難來。　琅瑘覺云。雪峯與麼去。大似拋却鉗桃樹。沿山摘醋梨。

投子頌云。滿鉢盛來一物無。豈同香積變珍蘇。日月並輪長不照。木人舞袖向紅爐。

黃山輪禪師因夾山問甚處人。師云閩中人。山云還識老僧麼。師云和尚還識某甲麼。山云。不然。子且還老僧草鞋錢。老僧然後還子江陵米價。師云。與麼則不識和尚。未審江陵米作麼價。山云。真獅子兒。善能哮吼。

佛鑑懃云。且道二老漢還有相識處也無。若也相識。何須更問。若不相識。因甚却問鞋錢米價交加。黃山云。江陵米作麼價。夾山便贊云真獅子兒善能哮吼意旨如何。於此見得。債無陳。得便新。其或未然。江陵米價逐時增。草鞋錢盡教誰出。　大溈智云。啐啄同時。師資相投。草鞋米價。彼此相酬。有得有失。善能哮吼。既有得失。誰肯誰休。且道那箇全得。那箇全失。若擇得出。許你親見二老。

丹霞淳頌云。父子相逢眼倍明。靈苗業裏坦然行。箇中若謂金毛子。已是鹽梅觸大羹。

齋粥

金牛禪師凡自做飯供養眾僧。每至齋時舁飯桶到僧堂前作舞云。菩薩子喫飯來。乃拊掌大笑。

曹山因僧問古人恁麼是奴兒婢子不。山云是。云向上事請師道。山咄云。這奴兒婢。子　長慶稜云。大似因齋慶讚。　大光因僧問。長慶道因齋慶讚意旨如何。光乃作舞。僧禮拜。光云見甚道理便拜。僧却作舞。光云這野狐精。　東禪齊云。古人自出手作飯舞了。喚人來喫。意作麼生。還會麼。只如長慶與大光是明古人意。別為他分折。今問上座。每日持盂掌鉢時。迎來送去時。為當與古人一般。別有道理。若道別。且作麼生得別來。若道一般。恰到他舞又被喚作野狐精。有會處麼。若未會。行脚眼在甚麼處。　雪竇顯云。雖然如此。金牛不是好心。雪竇頌云。白雲影裏笑呵呵。兩手持來付與他。若是金毛獅子子。三千里外見譊訛。　佛國白云。金牛作事也奇哉。拊掌相招喫飯來。若謂因齋成慶讚。都盧笑殺老黃梅。　地藏恩云。拳中十指。展縮自由。菩薩喫飯。莫笑金牛。有意氣時添意氣。不風流處也風流。　佛眼遠云。長連牀上狐屎屎。三聖堂前狗吠春。跳出金牛窠窟子。月明照見夜行人。　長靈卓云。菩薩子。喫飯來。一喚令人眼豁開。却憶上方曾打鼓。親持鐵鉢詣天台。

藥山儼禪師一日齋持自打鼓。高沙彌捧鉢作舞入堂。師便拋下鼓槌云是第幾和。彌云第二和。師云如何是第一和。彌就桶內舀一杓飯便去。

松源岳云。停囚長智。

汾陽昭頌云。一般打鼓并作舞。與你諸方事不同。歷歷正聲霄漢外。且非數日落寰中。　雪峰預云。聲鼓拈槌第二籌。鉢盛香飯飽還休。東風扇後韶光美。別岸垂楊弄翠柔。　枯木成云。父子相投氣味同。擎盂打鼓展家風。雖然百味般般有。爭柰風吹別調中。

丹霞然禪師問僧甚處來。云山下來。師云喫飯了未。云喫飯了也。師云將飯與汝喫底人還具眼麼。僧無對。

長慶問保福云。將飯與人喫。報恩有分。為甚不具眼。福云施者受者二俱瞎漢。慶云盡其機來還成瞎不。福云道我瞎得麼。　玄覺徵云。且道長慶明丹霞意。為復自用家財。　汾陽昭代云。若不上山爭識丹霞。　芭蕉徹云。各具一得一失。又代僧云。爭不足讓有餘。又代霞云。施受俱無利益。　保寧勇代云。今日被和尚勘破。　應庵華云。丹霞既已龍頭蛇尾。長慶保福只得將錯就錯。雖然。二三老宿要且不知這僧落處。具擇法眼試請辨看。

雪竇顯頌云。盡機不成瞎。按牛頭喫草。四七二三諸祖師。寶器持來成過咎。過咎深。無處尋。天上人問同陸沈。

趙州諗禪師。僧問學人乍入叢林乞師指示。師云喫粥了也未。云喫粥了。師云洗鉢盂去。其僧因此契悟。

雲門云。且道有指示無指示。若言有。趙州向伊道箇甚麼。若言無。這僧為甚悟去。　雪竇顯云。我不似雲門為蛇畫足。直言向爾道。問者如蟲蝕木。答者偶爾成文。然雖與麼。瞎却衲僧眼。作麼生免得此過。諸仁者要會麼。還爾趙州喫粥未。拈却這僧喫粥了。雪竇與爾拄杖子歸堂。　雲峯悅云。雲門與麼道。大似為黃門㘽鬚。與蛇畫足。若是雲峯則不然。這僧道於此悟去。入地獄如箭射。　保寧勇代云。恩大難酬。

泉大道頌云。牀窄先臥。粥稀後坐。濟濟鏘鏘。蕭蕭灑灑。要會趙州洗鉢盂了事。沙彌消一箇。　雲居祐云。粥了尋常洗鉢盂。奈何依樣畫葫蘆。靈光洞徹河沙界。是則名為大丈夫。　佛陀遜云。粥了令教洗鉢盂。麤心往往更心麤。直饒到此分明了。也是平生不丈夫。　雲蓋智云。趙州喫粥話。尋常問禪客。心若不負人。面上無慚色。　白雲端云。梅花落盡杏花披。未免春風著出褫。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。　三祖宗云。乍入叢林伸一問。鉢盂洗却更何疑。從前官路無迃曲。底事遊人不見歸。　湛堂準云。之乎者也。衲僧鼻孔。大頭向下。禪人若也不會。問取東村王大姐。　護國圓云。推窮物理成家計。會合時機便識心。多謝春風無厚薄。貧家桃李也成陰。

普化禪師與臨濟在施主家齋。濟問。毛吞巨海芥納須彌。為復是神通妙用。為復是法爾如然。師遂趯倒飯牀。濟云太麤生。師云。這裏是甚所在。說麤說細。濟休去。明日又同一家赴齋。濟問。今日供養。何似昨日。師又趯倒飯床。濟云太麤生。師云。瞎漢。佛法說甚麤細。濟乃吐舌。

雪竇顯云。兩箇老賊喫飯也不了。好與三十棒。棒雖行。且道那箇是正賊。　圓悟勤云。真金不百煉爭得光輝。至寶不酬價爭知真假。不是臨濟不能驗得普化。不是普化不能抗他臨濟。所謂如水入水如金博金。雖然如是。放過則彼此作家。檢點則二俱失利。　南堂靜云。此二尊宿如二龍爭珠。拏雲㸕霧不動波瀾。如二虎爭餐。活捉生擒不傷物命。今夜或有人問大隋道。毛吞巨海芥納須彌。為復是神通妙用。法爾如然。只向道不見先師翁有言。一拳拳倒黃鶴樓。一趯趯翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。　應庵華云。一出一沒一往一來。猛虎口裏奪餐。毒蛇頭上揩痒。要且未稱大丈夫事在。二老名諠宇宙價重當時。光孝今日豈可謹密三寸。二俱放過。為他弄假像真。二俱不放過。為他榼[木*(天/韭)]太甚。是汝諸人若作佛法商量。達磨一宗掃土而盡。

上方益頌云。蘭羞供養不尋常。兩度遭伊趯飯牀。總似這般無禮漢。將何因果利存亡。　海印信云。要識真金須入火。再三煅煉見精麤。上行買賣不饒讓。好物從來價自殊。　野軒遵云。相逢一瞎一麤生。齋主渾家喪膽驚。誰識二尊龍象駕。毗盧頂上等閑行。

溈山祐禪師一日見劉鐵磨來。師云老牸牛汝來也。磨云。來日臺山大會齋。和尚還去麼。師乃放身作臥勢。磨便出去。

保寧勇代磨云。請和尚來日早起。　水庵一云。眾中道放身便臥是不去。劉鐵磨遂懡㦬而行。有甚交涉。殊不知溈山老漢平生一條鐵脊梁拗不曲。被劉鐵磨一推推倒。直至而今起不得。若要扶起溈山。請大眾下一轉語。眾無對。師以拄杖一時趕散。

雪竇顯頌云。曾騎鐵馬入重城。勑下傳聞六國清。猶握金鞭問歸客。夜深誰共御街行。　天童覺云。百戰功成老太平。優游誰肯苦爭衡。玉鞭金馬閑終日。明月清風富一生。　無盡居士云。老牸牛來到此間。明朝大會去臺山。白雲一曲知音少。樵唱漁歌自往還。

甘贄行者因入南泉設粥。仍請南泉念誦。泉乃白搥云。為狸奴白牯念摩訶般若波羅蜜多。者拂袖便去。泉粥後問典座。行者在甚處。座云當時便去也。泉云打破鍋子著。(一云泉乃擊鍋三下)

汾陽昭頌云。一般設粥古今稀。十利功圓果不低。鍋鑊盡穿無煑粒。叢林遠近總應知。　慈明圓云。甘贄設粥詣南泉。請師念誦眾僧前。貍奴典座言歸去。當時鍋鑊一時穿。　雪峰預云。異路相逢句已酬。閑吹羗笛回河洲。漁人貪顧沙頭鷺。不覺扁舟逐浪流。　無盡居士云。財施無窮法施多。為他貍牯念摩訶。無端甘贄低頭拜。撩發南泉打破鍋。　湛堂準云。高吟大笑性猖狂。潘閬騎驢出故鄉。驚起暮天沙上鴈。海門斜去兩三行。　徑山杲云。南泉打破閑家具。浩浩諸方作話看。今日為君重舉過。明明歷歷不顢頇。

德山鑒禪師因三聖來參。師云。不用展炊單。這裏無殘羹餿飯。聖云。設有。向甚麼處著。師便打。聖接住棒推放床上。師撫掌一下。聖將坐具蓋却頭哭蒼天出去。(或作岩頭)

琅瑘覺云。眾中商量極有云云。不見道。若無欒布作。爭得見韓光。　圓悟勤云。二俱勝捷。蓋各各善奪鼓攙旗。二俱失利。彼此傷鋒犯手。大似把手上高山。未免傍觀者哂。敢問大眾。誰是傍觀者。　古德云。殘羹餿飯無處安著。換手槌胸劈頭盖却。兩箇無孔鐵鎚。一樣無繩自縛。

鼓山永頌云。南北山相對。東西有路分。不經場陣者。爭見李將軍。

太原隱禪師。僧問。數家檀越請。未審赴誰家。師云。月應千江水。門門盡有僧。

丹霞淳頌云。玅圓無相劫前人。隨類權分百億身。月夜御樓纔報曉。正明六國盡知春。

雲門偃禪師。僧問如何是塵塵三昧。師云鉢裏飯桶裏水。

雪竇顯頌云。鉢裏飯。桶裏水。多口阿師難下觜。北斗南星位不殊。白浪滔天平地起。擬不擬。止不止。箇箇無裩長者子。　白雲端云。朝打三千未為多。暮打八百未為少。鉢裏飯兮桶裡水。人前切忌無分曉。　天童覺云。塵塵三昧。彼彼不外。千峯向嶽。百川赴海。更無一法不如來。只箇堂堂觀自在。

餬餅

天皇悟禪師因龍潭未出家時家為餅鋪。住在寺前。每日常供餅十枚上師。師受已。却留一餅與之云。惠汝以蔭子孫。潭云。是某甲將來。何以返云惠汝。師云。是汝將來。復汝何咎。潭因有悟入。遂投出家。

汾陽昭頌云。將去將來事不差。龍潭固問勿交加。後徒多少爭脣吻。春鳥喃喃罵落花。　白雲端云。十餅每回留一箇。因思何謂蔭兒孫。團團將去還將入。不覺醍醐到頂門。　佛國白云。南嶽山頭見石頭。便歸古岸狎沙鷗。謾分餬餅為香餌。引得金龍上直鈎。

雲門偃禪師示眾云。聞聲悟道。見色明心。作麼生是聞聲悟道見色明心。乃云。觀世音菩薩將錢來買餬餅。放下手。元來却是饅頭。

五祖演云。雲門好則甚好。奇則甚奇。要且只說得老婆禪。若是白雲即不然。作麼生是聞聲悟道見色明心。遂作打杖鼓勢云。堋八囉札。　松源岳云。冶父有條活路要與諸人共行。拈拄杖云。穿入諸人鼻孔裏。燈籠露柱直得眼睛突出。卓拄杖一下。

上方益頌云。買得欣欣急走歸。不知放手却成非。直饒超過毗盧頂。也落韶陽第二機。　慈受深云。小院春風特地寒。佳人寂寞倚欄干。斷腸曲調無人聽。更把琵琶月下彈。　南堂靜云。桃花枝上一鶯啼。淥水溪邊路不迷。聞見分明非耳目。休將情解論曹溪。　鼓山珪云。南無觀世音菩薩。補陀巖上紅蓮舌。不知成佛是何時。打刀須是并州鐵　徑山杲云。見色明心事已差。聞聲悟道更交加。觀音妙智慈悲力。荊棘林生優鉢花。

雲門因僧問如何是超佛越祖之談。師云餬餅。

五祖演云。白雲即不然。忽有人問如何是超佛越祖之談。只向伊道驢屎似馬糞。又云破草鞋。又云靈龜曳尾。且道是同是別。試辨看。

雪竇顯頌云。超談禪客問偏多。縫罅披離見也麼。胡餅[祝/土]來猶不住。至今天下有誵訛。　雲居祐云。韶陽胡餅答禪人。佛祖之談道最親。不落言詮休擬議。回頭識取自家珍。　文殊道云。堪悲堪笑老韶陽。餬餅拈來擬鼻香。端的若知滋味者。不勝滿面負慚惶。　道場如云。駕空欲上九層霄。脚下紅絲繫轉牢。賴是龍泉未出匣。且施一割用鉛刀。　佛燈珣云。雲門餬餅對超談。多少禪人看不穿。若是孔門真弟子。自然知道化三千。

五味

馬祖一禪師始匡徒日。大慧遣一僧去。伺陞堂乃出問作麼生。看伊道甚言句。記將來。僧去一如所教。迴云。馬大師道。自從胡亂後。三十年不曾少鹽醬。大慧然之。

徑山杲云。雲門即不然。夜夢不祥書門大吉。又頌云。見得分明識得親。舉來猶自涉途程。直饒不犯毫莖者。也是拈䭔䑛指人。　鼓山珪頌云。胡亂三十年。不少鹽與醬。江西馬大師。南嶽讓和尚。

雲巖晟禪師初參藥山。山問甚麼處來。師云百丈來。山云百丈有何言句。師云有時云一句子百味具足。山云。鹹即鹹味。淡即淡味。不鹹不淡是常味。作麼生是百味具足底句。師無對。山云爭柰目前生死何。師云目前無生死。山云。二十年在百丈。俗氣也不除。又問。海兄更說甚麼法。師云。有時道三句外省去。六句外會取。山云三千里外且喜沒交涉。山又問。更說甚麼法。師云有時上堂了。大眾下堂次。復召大眾。眾迴首。乃云是甚麼。山云。何不早恁麼道。師於言下有省。

投子青頌云。行盡千峰路轉高。肯歸方憶舊雲房。貪尋古調單于曲。暨蹉胡家一韻長。

巖頭豁禪師。僧問浩浩塵中如何辨主。師云銅砂羅裏滿盛油。

佛印元頌云。塵中辨主眼分明。特地尋力更點睛。堪笑耆婆雖瞑眩。至今南北絕人行。　雲溪恭云。銅砂羅裏滿盛油。正是毗盧印後收。更有塵中辨得主。太平將將盡封侯。　海印信云。礎潤天將雨。雲開月正明。漁翁閑引釣。牽動一潭星。　草堂清云。銅砂羅裏油清淨。照見塵中舊主人。寄語禪流猛參取。莫教辜負此生身。

曹山本寂禪師因僧清稅問。清稅孤貧請師拯濟。山喚稅闍黎。稅應諾。師云。青源白家三盞酒。喫了猶道未沾唇。

玄覺云。甚麼處是與他酒喫。　雪竇顯別云。稅闍黎應諾。是甚麼心行。　松源岳云。稅闍黎拋甎引玉。不知換得箇擊子。曹山雖來風深辨。可惜不一等與他本分草料。免致今時向黑山下作活計。　佛印元頌云。清稅孤貧心太麤。曹山携手步享途。白家三盞沾唇酒。醉後添盃不似無。　地藏恩云。青源白家酒。三盞未沾唇。七十二棒且輕恕。一百五十難放君。　南華昺云。滿屋黃金不肯親。吁嗟甘自怨孤貧。無端更飲三盃酒。醉後郎當笑殺人。

茶湯(摘茶附)

文殊大士與無著喫茶次。乃拈起玻璃盞問無著云。南方還有這箇不。著云無。文殊云尋常將甚麼喫茶。著無對。

洞山代展手云。有無且置。借取這箇看得不。　曹山代云。久承大士按劒。為甚麼處在一塵。　長慶稜代云。若與麼。癡客勸主人。　琅瑘覺云。若也是去。可謂虎口裏奪餐。若也不是去。移舟看水勢。舉棹別波瀾。　保寧勇代以手指口。

汾陽昭頌云。文殊大士托玻璃。逐問南方有箇奇。無著忽言無這箇。悞他多少老闍黎。至今猶未知端的。擡手拈茶不用疑。　佛印元云。南方不可離須臾。無著因何却道無。寄語後來禪子道。喫茶拈處莫生疎。　正覺逸云。自別南方涉路岐。喫茶處處用玻璃。如何恰到清凉手。問著元來總不知。　佛眼遠云。青山門外白雲飛。淥水溪邊引客歸。莫恠坐來頻勸酒。自從別後見君稀。

松山禪師因與龐居士喫茶次。士舉起橐子云。人人盡有分。因甚麼道不得。師云。祇為人人盡有。所以道不得。士云阿兄為甚却道得。師云不可無言也。士云灼然灼然。師便喫茶。士云阿兄喫茶何不揖客。師云誰。士云龐公。師云何須更揖。後丹霞聞舉乃云。若不是松山。洎被箇老翁作亂一上。士聞乃令人傳語云。何不會取未舉起橐時。

佛鑑懃云。譬如琴瑟箜篌雖有妙音。若無妙指終不能發。松山解吹無孔笛。龐老解弄勿絃琴。丹霞雖隨聲應拍。須知拍拍是令。眾中若有會底。出來露箇消息。也表眾中有人。若無。各自歸堂。　塗毒䇿云。辨衡鑑別端倪須是明眼龐公。探竿影草松山不負來機。雖然緇素分明。爭柰傍觀不肯。還知麼。如人看畫虎。暗地長威獰。

南堂靜頌云。未提橐子已前。衲子難為下觜。識得這箇靈苗。不向黃泉作鬼。不作鬼。何準擬。一拳拳倒黃鶴樓。一趯趯翻大海水。

則首座因與龐居士摘茶次。士問。法界不容身。師今還見我不。師云不是老僧洎答公話。士云有問有答蓋是尋常。師不對。士云莫恠適來容易借問。師亦不顧。士喝云。這無禮儀老漢。待我一一舉似明眼人去在。師乃拋下茶籃便歸。

雪竇顯云。則川只解把定封疆。不能同生同死。當時好與捋下幞頭。誰敢喚作龐居士。　佛鑑懃云。兩回不管。提籃便歸。且道旨歸何處。還會麼。苦瓠連根苦。甜瓜徹蔕甜。則川老漢經事多矣。　大溈智云。諸仁者。參須參到這般田地。喚作千人隊裏喚不回頭。萬刃叢中撼他不動。始得穩坐地。若不是則川。被龐公引入荒草裏。便見忘却摘茶事也。　塗毒䇿云。似海之深。如山之固。方能坐致太平。龐老雖則擂鼓[打-丁+麼]旗。其柰則川理兵掉鬪。祇如末後拋下茶籃便歸。又作麼生。太平基業分明在。何必忉忉問別人。

保寧勇頌云。相逢相識謾相邀。水碧深深隔斷橋。無限雪辭殊不聽。急扄門戶更徒勞。

趙州諗禪師問新到。曾到此間麼。僧云曾到。師云喫茶去。又問一僧。僧云不曾到。師亦云喫茶去。後院主云。和尚為甚曾到也云喫茶去。不曾到也云喫茶去。師召院主。主應諾。師云喫茶去。

保福展云。趙州慣得其便。　鏡清怤舉問僧作麼生會。僧便去。清云邯鄲學唐步。　達觀頴云。有條攀條。無條攀例。乃高聲云喫茶去。　雪竇顯云。這僧不是邯鄲人。為甚學唐步。若辨得出。與汝茶喫。

汾陽昭頌云。趙州有語喫茶去。天下衲僧總到來。不是石橋元底滑。喚他多少衲僧回。　黃龍南云。趙州驗人端的處。等閑開口便知音。覿面若無青白眼。宗風爭得到如今。　投子青云。見僧便問曾到不。有言曾到不曾來。留坐喫茶珍重去。青煙暗換綠紋苔。　佛國白云。此間曾到不曾到。人義人情去喫茶。院主不知滋味好。却來爭看盞中花。　雲蓋智云。趙州喫茶話。自古及至今。易開終始口。難保歲寒心。　佛眼遠云。趙州一甌茶。驗盡當行家。一期雖似好。爭免事如麻。

溈山祐禪師因摘茶謂仰山云。終日摘茶。只聞子聲。不見子形。仰撼茶樹一下。師云。子只得其用。不得其體。師云未審和尚如何。師良久。仰云。和尚只得其體。不得其用。師云放子二十棒。

首山念云。夫為宗師須具擇法眼始得。當時不是溈山。便是扶籬摸壁。　琅瑘覺云。五更侵早起。更有夜行人。又云。若不是溈山。洎合打破蔡州。　大溈喆云。陽春白雪今古罕聞。如今還有同聲相應同氣相求者麼。良久云。唱彌高和彌寡。　大溈智云。古人相見。互換之機。啐啄同時。體用雙行。涉是兼非。當時正令若全提。方知畫餅不充飢。遂乃拈起拄杖云。還會麼。良久又云。家醜不可外揚。父子體用全彰。父奪子機猶可。子奪父機無良。擊禪牀一下。　天童覺云。溈山仰山父父子子。叢林盡道各得一橛。殊不知。天共白雲曉。水和明月流。

汾陽昭頌云。摘茶更莫別思量。處處分明是道場。體用共推真應物。禪流頓覺雨前香。　保寧勇云。春暖相呼出翠微。時行時坐幾忘歸。黃昏一陣東風雨。未免渾身透濕衣。　佛印元云。體用全彰用不難。當時溈仰自相謾。禪流若具金剛眼。互換機鋒子細看。　野軒遵云。龍生龍子鬪全威。霹靂聲中掣電機。雨過雲收何處去。溈山千古獨巍巍。　佛慧泉云。體用俱非。烏飛兔走。撼樹默然。天長地久。二十拄杖令雖嚴。也是憐兒不覺醜。　佛鑑懃云。張公乍與李公友。待罰李公一盞酒。到被李公罰一盃。好手手中無好手。

王延彬太尉因到招慶煎茶次。時朗上座與明招把銚。忽翻却茶銚。尉見乃問上座。茶爐下是甚麼。朗云捧爐神。尉云。既是捧爐神。為甚麼翻却茶。朗云。事官千日。失在一朝。尉拂袖便去。明招云。朗上座喫却招慶飯了。却向江外打野榸。朗云上座作麼生。招云非人得其便。

大溈喆云。王大尉大似相如奪璧。怒髮衝冠。明招也是忍俊不禁。難逢快便。大溈若做朗上座。當時見問。但呵呵大笑。何故。見之不取。千載難追。　雪竇顯云。當時但踏倒茶爐。又頌云。來問若成風。應機非善巧。可悲獨眼龍。曾未呈牙爪。牙爪開。生雲雷。逆水之波經幾回。

歷村禪師一日煎茶次。僧問如何是祖師西來意。師舉起茶匙子。僧云莫這箇便當不。師擲向火中。

投子青頌云。煎茶未了人來問。拈起茶匙呈似他。當初若遇收燕手。性命難存爭柰何。

蔬菜

丹霞然禪師訪龐居士。門前見女子雲照去洗菜。師問居士在不。照放下菜籃斂手而立。師又問居士在不。照提起籃而去。師便回。居士從外歸。靈照舉似居士。士云丹霞在不。照云已去也。居士云。赤土塗牛嬭。

大溈喆云。大小丹霞被居士女子勘破。山僧當時若作丹霞。但與呵呵大笑。待他問長老笑箇甚麼。却向道不是冤家不聚頭。　佛鑑懃云。丹霞從苗辨地。靈照因語識人。放下籃下當處發生。提籃便行隨處滅盡。居士赤土塗牛嬭。堂屋裏販楊州。且道畢竟如何。各自散去。免增話會。　塗毒䇿云。問在不在。一等尋人。放籃提籃。風流難掩。最好丹霞便回去。龐公猶自下金鈎。還知這般說話也無。愁人莫向愁人說。說向愁人愁殺人。

上方益頌云。露頭露面便相酬。慣出人前不怕羞。自是奴奴肌骨好。不施紅粉也風流。白面郎。白面郎。從來門戶恰相當。可憐赤土塗牛嬭。打瓦鑽龜亂度量。　妙高臺主云。丹霞一問。女子斂手。擬議之間。烏飛兔走。何人證明。庵中野叟。赤土塗牛。不說子醜。　無礙居士云。淡薄衣裳取次粧。放籃斂手自無良。老龐猶更多愁在。不到奴奴泄漏香。

趙州諗禪師。僧問承聞和尚親見南泉是不。師云鎮州出大蘿蔔頭。

汾陽昭頌云。因問當初得法緣。不言東土及西天。鎮州有菜名蘿蔔。濟却飢瘡幾萬千。　雪竇顯云。鎮州出大蘿蔔。天下衲僧取則。只知自古自今。爭辨鵠白烏黑。賊賊。衲僧鼻孔曾拈得。　保寧勇云。鎮州蘿蔔天然別。滿口明明說向人。薄福闡提人不信。一枚秤得二三斤。　海印信云。陶潛彭澤唯㘽柳。潘岳河陽只種花。何似晚來江上望。數峰蒼翠屬漁家。　徑山杲云。參見南泉王老師。鎮州蘿蔔更無私。拈來塞斷是非口。雪曲陽春非楚詞。

夾山會禪師在溈山作典座。溈問今日喫甚菜。師云二年同一春。溈云如法修事著。師云龍宿鳳巢。溈云作家。

大溈喆云。夾山雖逞家風。美則美矣。善則未善。慧光即不然。尋常茶飯隨家豐儉。或有人問今日喫甚麼菜。向道不是茄子便是菘菜。如法修事著。五味不少。且道夾山是慧光是。　智海逸云。諸方盡道典座盡善盡美。殊不知弄巧成拙。薦福不然。今日喫甚菜。自炒菠稜著莙薘。如法修事著。自應諾。諸禪德。試辨看。若也辨得。非惟此土舉世無雙。任是香積門中還他第一。

投子青頌云。相逢借問眾僧糜。莫比庵園香飯施。紫氣夜隨丹鳳轉。金龍曉纏月中枝。　正覺逸云。變生為熟逐時新。好是二年同一春。龍宿鳳巢輕奮意。調和味塞口多人。　大洪預云。雨過龍庭苔蘚潤。夜央金殿燭初紅。宮姬雅奏昇平曲。禁外虗勞視聽功。

睦州蹤禪師。僧問。以一重去一重即不問。不以一重去一重時如何。師云。昨日栽茄子。今朝種冬瓜。

靈隱遠云。問者善問不解答。答者善答不解問。山僧今日向飢鷹爪下奪肉。猛虎口裏橫身。為你諸人說箇樣子。登壇道士羽衣。輕呪力雖窮法轉新。拇指破開天地暗。蛇頭攧落鬼神驚。

南巖勝頌云。披蓑側笠千峯上。引水澆蔬五老前。中有瓜田難納履。睦州倒退在傍邊。　咲庵悟云。昨日栽茄子。今日種冬瓜。一聲河滿子。和月落誰家。　自得暉云。重重去盡自平常。春暖風和日漸長。戶外鳥啼聲細碎。巖花狼籍滿山房。

普化禪師因喫生菜次。臨濟云這漢大似一頭驢。師便作驢鳴。濟云直歲與他細抹草料。師云。少室人不識。金陵又再來。臨濟一隻眼。到處為人開。

趙州云。何不與他本分草料。

上方益頌云。草裏相逢兩赤眉。交鋒一陣疾如飛。東西旗號渾相似。試問何人得勝歸。　徑山杲云。先師會裏呈真處。臨濟堂前喫菜時。連此三回露栓索。咄這㳂臺盤乞兒。

大愚芝禪師示眾云。大家相聚喫莖虀。若喚作一莖虀。入地獄如箭射。

應庵華云。好語。要且無來處。有人辨得出。與你一兩金。

松源岳頌云。殺活全機覿面提。大家相聚喫莖虀。後生不省這箇意。只管忙忙打野榸。

禪林類聚卷第十八